<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">ኢትዮ ኢንካታ</string>

    <string name="navigation_drawer_open">የአሰሳ መሣቢያውን ክፈት</string>
    <string name="navigation_drawer_close">የአሰሳ መሣቢያውን ዝጋ</string>

    <string name="action_settings">ቅንብሮች</string>
    <string name="title_activity_amharic_home">አማርኛ መነሻ</string>
    <string name="home">መነሻ</string>
    <string name="history">ታሪክ</string>
    <string name="abebe_bikal">አበበ ቢቂላ ( እ.ኤ.አ. ነሐሴ 7 ቀን 1932 እስከ ጥቅምት 25 ቀን 1973) ኢትዮጵያዊው የሁለትዮሽ የሜልማውን የማራቶን ሻምፒዮን ነበር. በዓለም አቀፍ ደረጃ በሮማ ኦሎምፒክ በ 150 እግር ኳስ ውድድር አሸናፊ ሆነ. በ 1964 በቶኪዮ በኦሎምፒክ ማራቶን ስኬታማነት በተሳካ ሁኔታ የመጀመሪያውን አትሌት የጫነ ሲሆን, የራሱን የዓለም ክብረ ወሰን በማሳየት ላይ ይገኛል. እሱም የኢትዮጵያን ንጉስ ለመጠበቅ የወሰደውን የኢትዮጲያ ወታደራዊ ግዛት አባል ነበር. በአትሌቲክስ ሥራው ላይ ወታደር ሆኖ ሲያገለግል, ወደ ሻምበል (ካፒቴን) ደረጃ ያደገ ነበር. በኢትዮጵያ ውስጥ አበበ በአካል በመባል የሚታወቀው ሺምበሌ አበበ ቢኪላ (አማርኛ: ሳምሌት አቢቢ ኪካላ) በመባል ይታወቃል.
ከረጅም ርቀት ሩቅ ውስጥ አቅኚ ነበር. ሜሞ ወልዴ, ጁማ አይካንጋ, ቴግላ ሎሮፕ, ፖል ታርተር እና ሃይሌ ገብረስሴ ሁሉም ኒው ዮርክ የመንገድ ሯጭ ተወዳዳሪዎች አበበ ቢኪላ ሽልማት-የምስራቅ አፍሪካን ለረዥም ጊዜ የረዥም ጊዜ የኃይል ማመንጫዎች ርቀት ሩጫ. [1] [2] [3] አበበ በ 1863 በቦስተን ቦስት ማራቶን በጠቅላላው አስራ ስድስት ማራቶኖች በመሳተፍ አሥራ ሁለት አሸነፈ. ሐምሌ 1967 ከብዙ የስፖርት ውድድሮች ጋር ተያያዥነት ያለው ተጎጂዎች በመታገዝ የመጨረሻውን የማራቶን ውድድር አላበቃም
መጋቢት 22, 1969 አበበ በደረሰ የመኪና አደጋ ምክንያት ሽባ ሆነ. ምንም እንኳን ከፍተኛ የሰውነት እንቅስቃሴን መልሶ ቢያገኝም, ዳግመኛ አልተሄደም. አበበ በ 1970 በተደረገው በእንግሊዝ ውስጥ የሕክምና እርዳታ እየተደረገለት በነበረው በፓርላማ ላይ በተደረገው የስታርቲ ሚንደላን የጨዋታ ውድድር ላይ በእራስ እና በጠረጴዛ ቴኒስ ላይ ውድድሯል. በ 1971 በኖርዌይ የአካል ጉዳተኞችን ውድድር በሁለቱም ስፖርቶች ላይ አሣድቋል.
አበበ ዕድሜው 41 ዓመት ሲሆን በ 41 አመት ውስጥ በ 41 ዓመት ዕድሜ ላይ ከደረሰበት አደጋ ጋር የተያያዘ የሴብሪብ ሄሞር ክዋኔ ነበር. በመንግስት የቀብር ሥነ ሥርዓት የተቀበለ ሲሆን ንጉሠ ነገሥት ቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ የብሔራዊ የልቅሶ ቀን ነው. አዲስ አበባ ውስጥ አበበ ቢኪላ ስታዲየምን ጨምሮ በርካታ ት / ቤቶች, ቦታዎች እና ዝግጅቶች ስያሜ ተጠርተዋል. የአትሌቲክስ ሥራውን የሚገልጹ የሕይወት ታሪኮች እና ሙዚቀኞች ርዕሱ አበራ ብዙውን ጊዜ ስለ ማራቶንና ስለ ኦሎምፒክ ህትመቶች ያቀርባል.
   </string>
    <string name="dmt_descrption">በኢትዮጵያ ውስጥ እንደነበረ የሚታወቀው የመጀመሪያው መንግሥት የቪየቲም ዋና ከተማ ሲሆን በ 700 ዓ.ዓ የሳባያን ቅፅል ቤተመቅደስ የተገነባችው በያህ ነበር. ይህ ከክርስቶስ ልደት በፊት በ 10 ኛው ክፍለ ዘመን የነበረውን ሥልጣን ወደ ሥልጣኔ መጣ. የዴም መንግስት በያቴ የነበሩ ሳባኖች ተፅዕኖ የደረሰባቸው ቢሆንም ግን ምን ያህል እንደሚታወቁት አይታወቅም. በአንድ ወቅት የዴምጥ የሳባያን ቅኝ ግዛት እንደነበረ ይታመናል. በአሁኑ ጊዜ የሳባውያን ተፅእኖ አነስተኛ ነበር, ለአንዳንድ አካባቢዎች ብቻ የተገደበ እና ከጥቂት አሥርተ ዓመታት ወይም ከመቶ ዓመት በኋላ ጠፍቷል, ምናልባትም በአንድ ዓይነት ግብረሰዶም ወይም ወታደራዊ ቅኝ ግዛት ውስጥ በመወከል ወይም ወታደራዊ አጋርነት (ደማስቆ) ወይም ሌላ የፕሮቴክሹት አከፊክ ግዛት. [22] [23] በጣም ጥቂት የሆኑ መንግስታት የተተከሉ ወይም ጥቂት የአርኪኦሎጂ ስራዎች ተከናውነዋል. በዚህም ምክንያት ዱሚት ከአኩሱስ የጀመረው አገዛዝ በፊት ወደ አስክሲትነት ደረጃ ሲቀየር ወይም ደግሞ በአኩሱ መንግሥት አንድ ክፍለ ዘመን መጀመርያ ሊሆን ይችላል. "</string>
    <string name="gonderian_peird_descrption">ጋማዎችን ወደ ኢትዮጵያ አስገብተው ወይም ተከትለው ወደ ጀርመን የሚጓዙ ጃስዊሶች እና ዋና ተቋም በ Fremona (Adwa አቅራቢያ) ላይ ተጭነዋል, ተጨቁነው እና ችላ ተብለው ነበር, ነገር ግን በትክክል አልተባረሩም. በ 17 ኛው ክፍለ ዘመን መጀመሪያ ላይ አባቴ ፔድሮ ፔዝ ወደ ፍርሞና የደረሰ ሰው ታላቅ ፍርድ እና ፍርድ የተቀበለ ሲሆን ብዙም ሳይቆይ በፍርድ ቤት ከፍተኛ ተወዳጅነትን ያተረፈ ከመሆኑም በላይ በእምነቱ ላይ ድል አደረጋት. በአገሪቱ የተለያዩ ክፍሎች ውስጥ አብያተ ክርስቲያናትን, ቤተመቅደሶችን እና ድልድዮችን መገንባት እና በርካታ ጠቃሚ ስራዎችን አከናውኗል. የእሱ ተተኪ የሆነው አፍሮኖ ሜንዴስ እምብዛም ዘዴኛ አልነበረም እና በእሱ እና በተባባሪው አውሮፓውያን ላይ በሕዝቡ ላይ ያለውን ስሜት ቀስቅሶ ነበር. ንጉሠ ነገሥት ሱሴኒዮስ ከሞተ በኋላ እና ልጁ ፋሲለደስን በ 1633 ከተቀበለ በኋላ ጀስዊቶች ተወግደዋል እናም የአገሬው ተወላጅ ሃይማኖታዊ ሥልጣን ተመለሰ. ፋሲለደስ የጎንደር ከተማ መሆኗን ያረጋገጠው ሲሆን ፋሲል ጊሄቢ ወይም ሮያል ግቢ ተብሎ ወደሚታወቀው ገሰኛ ሥፍራ የሚያድግ አንድ ግዛት ሠርቷል. ፋሲለደስም በጎንደር ውስጥ በርካታ አብያተ ክርስቲያናትን, በርካታ የአገሪቱን ድልድዮችን, እንዲሁም የእስያ ማርያም ቤተክርስያንያንን በአክሱም ማስፋፋት ጀመሩ.
በእንዲህ ዓይነቱ የሃይማኖታዊ ግጭት ወቅት የኢትዮጵያ ፌስቡክ ተስፋፋይ ሆኗል, እናም በዚህ ጊዜ ውስጥ ፈላስፋዎቹ ዚራ ያኮቦ እና ዋልዳ ሂይዋትም ይኖሩ ነበር. ዘራ ይማቅብ በሀይማኖት, በሥነ-ምግባር, እና በሎጂክ በሰፊው ይታወቃል, ሆዳታ ይባላል</string>
    <string name="erly_solomonc_descrption">
በ 1270 ገደማ, በያኬኖ የአላህ አምባገነን ሥርወ መንግሥት ውስጥ የመጨረሻውን የዛግህ ንጉሶች ባስቀመጠ እና ከሴት ልጆቹ ጋር በማግባት በአቢሲኒያን ከፍታ ቦታዎች አዲስ ሥርወ-መንግስት ተጀመረ. በአፈ ታሪክ መሠረት አዲሱ ሥርወ-መንግሥት የአክሱም ንጉሠ ነገሥታውያን ዝርያዎች ናቸው, በአሁኑ ጊዜ ሰሎሞን ሥርወ-መንግሥት (እንደዚሁም ወደ መጽሐፍ ቅዱሳዊ ንጉሳዊ ቤተ መንግስት ተመልሰዋል). ይህ ትውፊት የተገነባው የሳሎንን ሥርወ-መንግሥት ለመመስረት ሲሆን የተፃፈውም በ 14 ኛው ክፍለዘመን በሰሎሞን ሥርወ-መንግሥት ላይ በተጻፈው በኬብራ ንግስት ነው.
በሰሎሞን ሥርወ መንግሥት ሥር ዋና ዋና አውራጃዎች ትግራይ (ሰሜናዊ), አሁን ደግሞ የአማራ (ማእከላዊ) እና ሸዋ (ደቡባዊ) ናቸው. የመንግስት መቀመጫ, ወይም የበላይነት, በአማራ ወይም ሸዋ የሚመራው እራሱ እራሱን እራሱ ራሱን በመጥራት ከሌሎች ሀገሮች ጋር በማስተዋወቅ ነበር. የኔጉስ ኖቭግስታስ ማዕረግ ከሰሎሞን እና ከሳባ ንግሥት ቀጥተኛ ጎሣዎቻቸው ላይ በመመዛዘን ነው. ግን በብዙዎች, በተለይም በአብዛኛዎቹ ውስጥ, የእነሱ ስኬት ለትክክለኛቸው ውጤት ሳይሆን ለትክክለኛውነታቸው ነው. በሰሎሞን ሥርወ-መንግሥት ሥርወ-መንግሥት በኢትዮጵያ የጦር ኃይል ማሻሻያዎች እና የንጉሱነት መስፋፋትን በማካሄድ የአፍሪካን ቀንድ በተለይም በአማዲ ሼን 1 አገዛዝ ስር እንዲተካ ያደረገ ነው. በዚህ ጊዜ ታላቅ የስነ-ጥበብ እና ስነ-ጽሁፋዊ እድገት አለ, ግን በከተሞች መስፋፋት ቀንሷል. የሰሎሞን ንጉሠ ነገሥታት ምንም ዓይነት ቋሚ ካፒታል የላቸውም, ነገር ግን በተንቀሳቃሽ ካምፖች ውስጥ አገዛዙን ተሻግረው ነበር.
በጥንታዊው ሰለሞን ሥርወ-መንግሥት ሥርወ-ተውነጣፊነት በከፍተኛ ደረጃ እድገት አሳይቷል. አቡ ኢዎስተቴቮስ በአዲስ ኪዳን ውስጥ የሰዎችን ሥነ ሥርዓት ለማሻሻል ጥሪ ያደረጉ ኤዎስታቲያን ተብለው የተሰየሙ አዳዲስ ትዕዛዞችን ፈጥረው ነበር, ይህም የሰንበት ሰንበትን ማክበርን ጨምሮ, የእርሱን አመለካከት በመቃወም እና በመጨረሻም በአርሜንያ መሞት. ቀናተኛ ተከታዮቹም በስደት ይሰሩ, በትግራይ የተራቆቱ ማህበረሰቦችም ነበሩ. የንቅናቄው እንቅስቃሴ ጠንካራ ከመሆኑ የተነሳ ኤምፐረር ዳዊት I, እንቅስቃሴውን ለማደመደም ከተደረገ በኋላ የሰንበት ሰንበት ማክበር እና እምነታቸውን መቀጣጠር እንዲያደርግ ሕጋዊ አደረገ. በመጨረሻም በዛራ ይያኮብ በአዲሱ ግብፃውያን ጳጳሳት እና ኤውስታስታውያን መካከል በሚኒማክ ምክር ቤት መካከል ስምምነት ተፈፅሞ ነበር.</string>
    <string name="comminst_party">በየካቲት 1974 የጀመረው የእርስ በእርስ አለመረጋጋት ከተከሰተ በኋላ ደርግ (ኮሚቴ) በመባል የሚታወቀው ወታደራዊ የምክር ቤት ምክር ቤት እ.ኤ.አ. ሴፕቴምበር 12, 1974 ከእድሜ የገፋው ቀዳማዊ ኃ / ሥላሴ ስልጣንን በቁጥጥር ስር አውሎ ሶሺያሊስት ስም እና ወታደራዊ ቅጥ. ደርግ 59 የቀድሞው ጠቅላይ ሚኒስትር የነበሩትን ጨምሮ, ሁለት የቀድሞ ጠቅላይ ሚኒስትሮችን እና አክባሬን ካውንስልን, የፍርድ ቤቱን ባለስልጣኖች, ሚኒስትሮችን እና የጦር አዛዦችን ጨምሮ በጠቅላላው ለሞት ተዳርገዋል. ቀዳማዊ ኃይለሥላሴ በነሐሴ 22 ቀን 1975 ሞቱ.በገነት ግቢ ውስጥ ተገርፏል ወይም በደረቁ ተጓዛ ተጭነው ነበር.
ልዑል ክ / መንግስቱ ኃይለ ሥላሴ የሁለት ቀዳሚ አባላቱ ተገድለዋል, እንዲሁም በአስር ሺዎች የሚቆጠሩ ሌሎች ተቃዋሚዎች ከተገደሉ በኃላ ሀገር የመሪነት እና የደርግ ተጠሪነት የበላይነት ነበር. አዲሱ የማርክሲስት መንግስት የሶሻሊስት ተሃድሶ ያደረገ ሲሆን; ይህም የአከራይ ንብረቶችንና የቤተ ክርስቲያን ንብረትን የማስለቀቅን ጭምር ያካትታል. ለውጡ ከመፈጠሩ በፊት የኢትዮጵያ የኑሮ ዘይቤዎች የቤተክርስቲያንን ትምህርቶች በከፍተኛ ሁኔታ ተፅዕኖ አሳድገዋል. በዓመት 280 ቀናት በሀይማኖታዊ ምሽቶች ወይም የእረፍት ቀናት ናቸው. የሶስት አመት የኃላፊነት ቦታዎች በሶቪዬት ህብረት እና በምስራቅ ብሎክ እና በኩባ ድጋፍ የተጎናጸፉ አምባገነን መንግስታት እና የአገሮች ግዙፍ የጦር ኃይል ማራመጃዎች ነበሩ. ታኅሣሥ 1976 በሞስኮ የሚገኝ አንድ የኢትዮጵያ ልዑካን ከሶቪየት ኅብረት ጋር የጦር ስምምነት ስምምነት ተፈረመ. በሚቀጥለው ሚያዝያ 1977 ኢትዮጵያ ከዩናይትድ ስቴትስ ጋር ያለውን የውትድርና ስምምነት በመተካት የአሜሪካን ወታደራዊ ተልዕኮዎችን አስወጣ.
በኢትዮጵያ ያለው አዲሱ ገዥ አካል ከዋና ዋና ባለሥልጣናት, ከቤተመንግስቶች እና ከጀግኖች ጋር የመከላከያ ሰራዊት ተገኝቷል. ተቃውሞው በአብዛኛው በኤርትራ አውራጃ ውስጥ ያተኮረ ነበር. ደርግ ከድርድር ጋር ለመደራደር ከመስማማት ይልቅ በኤርትራ ውስጥ ጦርነትን ለመከታተል ኅዳር 1974 ወሰነ. በ 1976 አጋማሽ ላይ የከተማውን እና የኤርትራ ገጠርን ተቃውሞ ተቆጣጠረ.
በሐምሌ 1977 በኢትዮጵያ ውስጥ የነበረውን አለመግባባት ሲቃኝ ሶማሊያ በኦጋዴን ዙሪያ ጥቃቶችን በመፈጸሙ በኦጋዴን ጦርነት ላይ ለሚሰነዘረው የሶማሌ አካባቢ (የኦጋዴንን ጦርነት ተመልከት) የነበራቸውን መብት ለማስከበር ሞክሯል. በታጠቁት ምዕራባዊ ሶማሊያ ነፃ አውጪ ግንባር በእነዚህ ወረራዎች እርዳታ ተደረገላቸው. የኢትዮጵያ ጦር ሀገሮቻቸው በገዛ ራሳቸው ራቅ ወዳሉ አካባቢዎች ተወስደው ነበር, ነገር ግን የሶቪዬት የጦር አውሮፕላኖች እና 17,000 የኩባ ጦር ተዋጊዎች ድጋፍ በመታገዝ ጦርነታቸውን አስቆሙ. የመጨረሻው ከፍተኛ የሶማሊያ ቋሚዎች ኦጋዴን በማርች 15, 1978 ጥለው ሄደዋል. ከሃያ ዓመታት በኋላ የሶማሌ ክልል ኢትዮጵያ በዝግጅት ላይ ነች.
ከ 1977 እስከ 1978 መጀመሪያ ድረስ በሺዎች የሚቆጠሩ የደርግ ተጠቂዎች ጥቁር ግድያ እና / ወይም ግድያ ተብለው በሚታወቁት ጥቁር ሽባ (ቀይ ክራብር) ተገድለዋል. ኮምኒዝም በ 1970 ዎቹ መገባደጃና በ 1980 ዎቹ መጀመሪያ ላይ ተቀባይነት አግኝቶ ነበር. በ 1984 የኢትዮጵያ ሠራተኞች ሠራተኞች ፓርቲ (WPE) ተቋቋመ. የካቲም 1, 1987 አዲስ የሶቪዬት ዓይነት ሲቪል ህገመንግስት ለዝቅተኛ የህዝብ ውሳኔ ተላልፏል. ይህም በ 81% የመራጮች ድምጽ በይፋ የተደገፈ ሲሆን በዚህ አዲስ ሕገ-መንግሥት መሰረት የኢትዮጵያ ህዝብ የኢትዮጵያ ፌዴራላዊ ዲሞክራሲያዊ ሪፐብሊክ</string>
    <string name="people_and_society">ሰዎችና ህብረተሰብ</string>
    <string name="closing">
በአንዳንድ ማዕከላዊ እና ሰሜናዊ ቦታዎች ሴቶች ባህላዊ ልብሶች አብዛኛውን ጊዜ ሻማ ተብሎ ከሚጠራው ጨርቅ የተሰሩ ናቸው. በመሠረቱ በ 90 ሳ.ሜ ርዝመት ያለው የጥጥ ከረጢት ሲሆን በኋላ ላይ ተጣብቀው በተሰሩ ረዣዥም ማሰሪያዎች የተሸፈነ ነው. አንዳንድ ጊዜ የሚያብረቀርቁ ክሮች ሸካራ ውጣ ውረድ እንዲኖረው በጨርቅ ውስጥ የተሸፈኑ ናቸው. ለአንድ የአለባበስ ልብስ በቂ ጨርቅ ለማዘጋጀት ከሁለት እስከ ሦስት ሳምንት ይወስዳል. የልብስ ወይም የቅርጫኛው የታችኛው ክፍል ከቅርፀት ጋር ቅርጻ ቅርጽ ሊኖረው ይችላል.
ወንዶች ብቅ ያሉ ሱቆችን እና ሹል ጫማ የሚለብሱ ነጭ ልብሶች, ምናልባትም ሹራብ ሊሆን ይችላል. በተጨማሪም ብዙውን ጊዜ ብዙውን ጊዜ ጉልበታቸው ላይ ከፍተኛ ጫማዎች ይለብሳሉ, ሴቶች ደግሞ ጨርሶ ጨርሶ አልሰከሙም. ወንዶችም ሆኑ ሴቶች የሻምበል ልብስ ይለብሳሉ. ሻይሎች ለተለያዩ ወቅቶች በተለየ መንገድ መልሳ ይደረጋል. ወደ ቤተ ክርስቲያን በሚሄዱበት ጊዜ ሴቶች ፀጉራቸውን ይሸፍኗቸዋል እናም የሻንጣውን የላይኛው ጫፍ መቁረጥን (ሚኬሌያ) በማንጠፍጠብ ላይ ሆነው ጫፉ ላይ የሚያብረቀርቁ ጭረቶች ይታያሉ. በቀብር ሥነ ሥርዓቶች ላይ የአበባው ጥምዝም ይለብጣል, የሚያብረቀርቁ ጭረቶች ከታች ደግሞ (madegdeg) ይታያሉ. የፀጉር አለባበስ ተብሎ የሚጠራው ሀብሻ ኬሚስ ይባላል, እና ብዙውን ጊዜ ከሸሚካ ጨርቅ የተሰሩ ናቸው. ቀሚሱ አብዛኛውን ጊዜ ከታች ከታች ከየትኛውም ቀለም ጋር ነጭ ነው. መልክን ለመጨረስ በእጆች እና በእግር ላይ የብር ወይም የወርቅ ጌጣጌጦች እና ጥንብሮች ይለበጣሉ. የተለመዱ የዲዛይነር እራት ልብሶችን, ዘመናዊው ዘይቤን በማጣመር, በከተሞች ውስጥ ባሉ አንዳንድ ሴቶች ላይ ይለብሳሉ.
እነዚህ የተለመዱ ልብሶች በየቀኑ በገጠር ውስጥ በየቀኑ ይለብሳሉ. በከተሞች እና በከተሞች ውስጥ ምዕራባውያን ልብሶች ታዋቂ ናቸው. ሆኖም ግን, እንደ አዲስ ዓመት (ኢንኩቴሽሽ), የገና (የጋኔ) ወይም የሠርግ ሥነ ሥርዓቶች, አንዳንድ ባህላዊ ልብሶች ይለብሳሉ.
ብዙውን ጊዜ አንዲት ሴት አንገቷ ላይ የታሰረች ጨርቅ በመርጨት እራሷን ትሸፍናለች. ሻማ እና ኩታ, በጋዝ መልክ የተሰራ ነጭ ጨርቅ, ብዙውን ጊዜ ጥቅም ላይ ይውላሉ. ይህ በሙስሊም እና በክርስቲያን ሴቶች መካከል የተለመደ ነው. አረጋውያን ሴቶች የእለት ተዕለት ሥራዎችን በየቀኑ ይለብሳሉ, ሌሎች ሴቶች ደግሞ ቤተ ክርስቲያን እየተካፈሉ ሳሉ ኔሌኤል ተብሎ ይጠራል.</string>
    <string name="cuisine">የኢትዮጲያ ምግብ የምግብ አዘገጃጀት የተለያዩ የኣትክልት ወይንም የስጋ ቁሳቁሶችን እና በአብዛኛው እንደ ወፍ ወይም ወፍራም ስርድ ይዘጋጃሉ. አንድ ወይም ከዛ በላይ የእንጨት እቃዎች በ 50 ሴንቲ ሜትር (20 ኢንች) ርዝማኔ የተጣጣመ እና የተጠበሰ የጤፍ ዱቄት የተሰራ ትልቅ ማቅለጫ ቅርፅ ይደረጋል. አንድ ሰው ከእንስሳት ጋር አይመገብም, ነገር ግን ይልቁንም የገባውን እና የተሸከሟቸውን ምግቦች ለመቦርቦር (ሁልጊዜ በቀኝ እጅ) ይጠቀማል. በአብዛኛው ኢትዮጵያውያኑ እስልምናን, የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ቤተክርስትያን ወይም ይሁዲነት የሚባሉትን የአሳማ ሥጋ መብላት ይከለክላል. በተጨማሪ, በአንድ አመት ውስጥ, የኦርቶዶክስ ክርስቲያኖች በርካታ ጾም (ለምሳሌ እንደ አዝን) ሲጠብቁ, ያለ ምግብ ወይም የወተት ምርቶች የተዘጋጀ ምግብ ይዘጋጃል. ሌላው ኢትዮጵያ ውስጥ በዱሮ ቫት የተሸፈነ ነው.    </string>
    <string name="music_and_cultural_game">ሙዚቃ እና ባህላዊ ጨዋታ</string>
    <string name="science_and_nature">ሳይንስ እና ተፈጥሮ</string>
    <string name="heritage">የኢትዮጵያ ቅርሶች</string>
    <string name="uinscohrtages">አክሱም (1980)
የፋሲል ግቢንና, የጎንደር ክልል (1979)
ሀረር Jugol, የተመሸጉትን ታሪካዊ ከተማ (2006)
የኮንቶ ባህላዊ ውበት (2011)
የአዋሽ በታችኛው ሸለቆ (1980)
የኦሞ ወንዝ በታችኛው ሸለቆ (1980)
ሮክ ውቅር አብያተ ክርስትያናት, ላሊበላ (1978)
ቲያ (1980)
</string>
    <string name="relgous">
የ 1955 ሕገ-መንግሥት "በአስራ አራተኛው ምዕተ አመት ውስጥ በቅዱስ ማርክ መሠረተ ትምህርቶች የተመሰከረችው የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ቤተ ክርስቲያን የተቋቋመችው የሮማ ግዛት ቤተክርስቲያን ናት" እና "በስቴቱ የተደገፈ ነው." ቤተ ክርስቲያኒቱ የአገሪቱ ዋነኛ መቀመጫ ነበር. እና በንጉሳዊ አገዛዝ እና በዋና ዋና የአማራ እና ትግራይ የጎሳ ማንነት ውስጥ አንድ አካል ሆኗል. በተቃራኒው እስልምና በዘር ልዩነት እና በተለያየ ጊዜ የተከፋፈሉ ቡድኖችን በማስፋፋቱ ለተመሳሳይ ተመጣጣኝ የፖለቲካ አንድነት መስጠት አልቻለም. ባህላዊ እምነቶች በቆላማ አካባቢዎች ውስጥ በጣም ጠንካራ ነበሩ, ነገር ግን እንደነዚህ ያሉ ስርዓቶች እንደነበሩ የታወቁ የክርስትና እና የሙስሊሞች ሃይማኖት ተከታዮች ናቸው. ሃይማኖቶች እና ሃይማኖታዊ ሥርዓቶች በስፋት ይለያያሉ, ለምሳሌ ያህል, የክፉ ዓይን ፍርሃት, በሁሉም ሃይማኖቶች ተከታዮች ዘንድ በስፋት ተስፋፍቶ ነበር.
ኢስላም የሃይማኖታዊ እምነቶች እና የህይወት መንገድ ነው. ሙስሊሞች የሚያምኑት እግዚአብሔር (አላህን) ለነቢዩ ሙሐመድ ማህበረሰቡን የሚገዙትን ደንቦች እና የኅብረተሰቡን አግባብ ባህርይ ማሳየት ነው. ስለዚህ አንድ ግለሰብ በተቀደሰው ሕግ መሰረት እና በቅዱስ ትዕዛዛት መሰረት ፍፁም ሰብዓዊ ኅብረተሰብ በምድር ላይ ለመገንባት በህብረተሰቡ ውስጥ በተቀመጠው በተደነገገው ህይወት መኖር ይኖርበታል. እስልምና በቤተክርስቲያን እና በስቴት መካከል ልዩነት አይኖርም. በሃይማኖታዊም ሆነ በአለማውያን ሕግ መካከል ያለው ልዩነት በቅርብ ጊዜ ውስጥ በማኅበረሰቡ እና በምዕራባዊ ኢኮኖሚያዊና ባሕላዊ ዘመናዊነት ውስጥ የተንፀባረቀውን ሚና የሚያንፀባርቅ ነው. ሃይማኖት በመካከለኛው ዘመን ከነበረው በእጅጉ የክርስትና ምስራቅ ይልቅ በሙስሊም አገሮች የዕለት ተዕለት ኑሮ ላይ የበለጠ ተፅእኖ አለው.</string>
    <string name="naturaldescr">በአጥቂው ላይ ያሉ ቦታዎች (6)

    አንድ ጊዜያዊ ዝርዝር በእያንዳንዱ መንግስት ፓርቲ አቅራቢነት ከግምት ያሰበውን ይህም እነዚህ ንብረቶች አንድ ቆጠራ ነው. ስለ የተወላጅ ዝርዝር ሂደት ተጨማሪ ...
    የባሌ ተራራዎች ብሔራዊ ፓርክ (2008)
    ዲሬሽ ሴክ ሁሴን ሃይማኖታዊ, ባህላዊ እና ታሪካዊ ቦታ (2011)
    ሖልቃ ሶፍ ዑመር-የተፈጥሮ እና ባህላዊ ቅርስ (ሶፍ ኦማር: የምሥጢራዊ ምስሎች) (2011)
    Gedeo ቅልቅል ባህላዊ እና የተፈጥሮ በወርድ (2012)
    ሜላ ካንቸር እና ባቸቸ አርኬኦሎጂካል (2012)
        ቅዱስ ጊዮርጊስ ተምሳሌት (2018</string>
    <string name="commncative">መረጃ</string>
    <string name="about_us">ስለ እኛ</string>
    <string name="help">እገዛ</string>

    <string name="technology">ቴክኖሎጂ</string>
    <string name="technology_descrption">
ቀደም ሲል የኢትዮጵያ ቴሌኮሙኒኬሽን ኮርፖሬሽን ተብሎ የሚጠራው በመንግስት የተያዘው ኢትዮ ቴሌኮም (ኢቴ) የግል ባለሃብቶች ከኢትዮጵያ መንግስታት ጋር የጋራ የሽርክና ግንኙነት እንዲፈጥሩ ቢፈቀድም በባንክ እና ገመድ አልባ ቴሌኮሙኒኬሽን እና ኢንተርኔት አገልግሎት ላይ የተንጠለጠለ ሆኖ ቆይቷል. አገልግሎቱ በጣም ውድ, የማያስተማምን, እና የአስቸኳይ ጊዜ ሁኔታ ብዙ የወሰዳቸው የመንግስት ክፍያዎች, እና ሳንሱር እና በግንኙነት ያልተጠበቁ ጠብታዎች ናቸው. ምንም እንኳን GOE በአገልግሎት አቅርቦት ረገድ የቴሌኮም ዘርፍን በፍጥነት ለማቀፍ የሚያስችል አፋጣኝ ዕቅድ እንደሌለው ቢታዩም ተጨማሪ እሴት-ተጨምረው አገልግሎቶች ላይ እድሎች አሉ. GOE በሚቀጥሉት ጥቂት አመታት ውስጥ ለ 200 ያህል የኢሲስ አገልግሎቶችን ወይም የኤሌክትሮኒክስ አገልግሎቶችን ዝርዝር አዘጋጅቷል. በአጠቃላይ የዕድገትና ትራንስፎርሜሽን ዕቅድ (GTP) II መሠረት የኢንፎርሜሽንና ኮሙኒኬሽን ቴክኖሎጂ (ICT) የማኑፋክቸሪንግ ኢንዱስትሪ ማስፋፋት, መሠረተ ልማትን ዘመናዊ ለማድረግ እና የግል ዘርፉን ተሳትፎ ለማሳደግ አቅዷል በተጨማሪም የሞባይል, የብሮድባንድ እና የበይነመረብ ተጠቃሚዎችን ብዛትን ማሳደግ, የሰነደደቦደባበርን እና ጥብቅ የስልክ አገልግሎቶችን ማጎልበት, እንዲሁም ዓለም አቀፍ የመገናኛ አቅምን ማጠናከር.</string>
    <string name="education">ትምህርት</string>
    <string name="scince_descrption">
በኢትዮጵያ ውስጥ ትምህርት በ 1900 ዎቹ መጀመሪያ ላይ ዓለማዊ ትምህርት እስከሚስተጓጉል ድረስ ለብዙ መቶ ዘመናት በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ቤተክርስቲያን ስርአት ተይዛለች. ከ 1974 በፊት ኢትዮጵያ ከ 90% በላይ በማይታወቁ የአህፃፃሪያዎች መጠን የተሻለች ሲሆን ከሌሎች የአፍሪካ አገሮች ጋር በማነፃፀር በትምህርት ቤቶች እና በዩኒቨርሲቲዎች አቅርቦ ነበር. ከ 1974 ዓ.ም በኋላ በተካሄደው ህገ-ወጥነት ላይ በገጠር አካባቢዎች ማንበብና መጻፍ እንዲጨምር ትኩረት ተሰጥቷል. የሶሻሊዝም ትምህርት እንደነበረው ሁሉ የልምድ ልምምዶች ተጨንቀዋል. እስከ 2015 ድረስ የአጻጻፍ ብቃታቸው ወደ 49.1 በመቶ አድጓል. ይህ ግን ከሌሎች የአፍሪካ አገሮች ጋር ሲነጻጸር አሁንም ድሃ ነው. በቅርቡ በአጠቃላይ የትምህርት አሰጣጥ ስርዓት ውስጥ ሰፊ መስፋፋት ተስተውሏል. የመጀመሪያ ደረጃ አቅርቦት ለከተማው ብቻ የተገደበ ሲሆን አብዛኛዎቹ በግሉ ዘርፍ እና እምነትን መሰረት ያደረጉ ድርጅቶች ናቸው. የአንደኛ ደረጃ ትምህርት ከ 2 ኛ -4 ኛ ክፍል እና ከ 5 ኛ እስከ 8 ኛ ክፍሎች ያሉት ሁለት ዙር አለው. የሁለተኛ ደረጃ ትምህርት ቤቶች ከ 9 ኛ እስከ 10 ኛ ክፍል እና ከ 11 ኛ እስከ 12 ኛ ክፍሎች ያሉት ሁለት ዑደቶች አላቸው. የመጀመሪያ ደረጃ ት / ቤቶች ከ 7 ዐ ዓመት በላይ ተማሪዎች ከተመዘገቡ በኋላ በግማሽ ግማሽ ያህሉ ብቻ ተመዝግበዋል. ሁለቱ ዑደቶች. ይህ ሁኔታ ከአንዱ ክልል ወደ ሌላው ይለያያል; እንደ ሱማሌ እና አፋር ክልሎች እንዲሁም እንደ ጋምቤላ እና ቤንሻንጉል ጉምዝ ባሉት የበለጸጉ አካባቢዎች በጣም የከፋ ነው. በጣም አነስተኛ ቁጥር ያላቸው ልጆች ሁለተኛ ደረጃ ትምህርት ቤት ሲሄዱ ሌላው ቀርቶ ሁለተኛውን ሁለተኛ ደረጃ ትምህርት ይከታተላሉ. በአቅራቢያና በአማራጭ ሙያዎች ምክንያት የትምህርት ቤት ተሳትፎ ዝቅተኛ ነው. በኋለኞቹ ዓመታት የትምህርት ስርዓተ-ትምህርቱ በአብዛኛዎቹ ሀገሮች ከሥርዓተ-ትምህርቱ ይልቅ በከፍተኛ ደረጃ ትምህርቶችን ያካትታል. ዝቅተኛ ክፍያ እና ዝቅተኛ መምህራን ዝቅተኛ ጥራት ላለው ትምህርት አስተዋፅኦ ያደርጋሉ. ይህ በትልቅ የአካል ክፍሎች እና በብሔራዊ ግምገማዎች ላይ በደካማ አፈፃፀም ምክንያት ለችግር የተጋለጡ ናቸው. የሙስና ሰርቲፊኬቶችን ጨምሮ የሀሰት ማስረጃዎች አሉ. በርካታ የመጀመሪያ ደረጃ ት / ቤቶች የእና-ቋንቋን ማስተማር ሲያስተዋውቁ አነስተኛ አናሳ ቋንቋዎች በሚነገሩበት ወቅት ችግሮች ነበሩ. የእንግሊዘኛ መካከለኛ ትምህርት ሙሉ ለሙሉ በመላው የትምህርት ዓመታት ችግር ሆኖ ይቆያል. ልጃገረዶች የትምህርት ዕድል ተሻሽሎ የነበረ ቢሆንም ግን የጋብቻ ትዳር የመሳተፍ ዕድልን ይቀንሳል. የሴቶች የትምህርት ትምህርት በልማት ዉጤት, በንፅፅር, በንፅህና ተቋም እና በወሲባዊ እንቅስቃሴ ውጤቶች ላይ አሉታዊ ተጽዕኖ ያሳድራል. የጅማ ዩኒቨርስቲ በከፍተኛ ትምህርት ውስጥ ሴቶች የሚያጋጥሟትን አንዳንድ ችግሮች እየፈታች ነው. የቴክኒክና ሙያ ትምህርትና ሥልጠናዎች ብቃት ላይ የተመሠረተ ምዘናዎችን ቢያስተዋውቁም ብዙዎቹ በቂ እጥረት የላቸውም. የመምህራን ሥልጠና ተሻሽሏል. ሁሉም ከፍተኛ ትምህርት እየሰፋ ቢሄድም ይህ ግን በበጀት ዓመቱ ውስጥ በቂ የሰው ኃይልና የሰው ሀይል አቅርቦትን ማሟላት አልቻለም. በተቻለ መጠን ዝቅተኛ ክፍያ ያገኙ የዩኒቨርሲቲ ሰራተኞች የገቢዎቻቸውን ገቢ በማሟላት በዝቅተኛ የኑሮ ደረጃ ላይ ይገኙ ነበር. ዩኒቨርሲቲዎች ለገበያ ፍላጎቶች ስልጠና ማመሳሰል ያስፈልጋቸዋል. ትምህርት ቤቶች ሁሉ ሁሉም ኮሌጆች እና ዩኒቨርሲቲዎች ተመሳሳይ ድክመቶች ይማራሉ. የቤተ-መጻህፍት ፋብሪካዎች ደካሞች, ክፍሎች ትልቅ እና የመሣሪያ እጥረት አለ.</string>

    <string name="environments">አካባቢ</string>
    <string name="envaroment_descgrption">
ዋናው የኢትዮጵያ አሰፋፈር በጂኦሎጂካል ንቁ እና ለመሬት መንቀጥቀጥ የተጋለጠ ነው. ሞቃታማ ምንጮች እና የእሳተ ገሞራ እሳተ ገሞራዎች ከጫካው ጠርዝ አቅራቢያ በስተ ምሥራቅ ምስራቅ ይገኛሉ. በሌላም ቦታ, መሬቱ በአፈር መሸርሸር, ከመጠን በላይ ግጦሽ, የደን መጨፍጨፍና በተደጋጋሚ ድርቅ ይጠቃ ነበር. በበጋ ወቅት በአንዳንድ አካባቢዎች የውኃ እጥረት የተለመደ ነው. የዲግሬሽን መንስኤዎች በዋነኝነት የግብርና, የነዳጅና የግንባታ እንዲሁም ለግጦሽ መሬት ተጨማሪ መሬት ያስፈልጋቸዋል.
የኢትዮጵያ ተኩላ በጣም ከሚያስፈልጉ በጣም የተለመዱ ዝርያዎች ውስጥ አንዱ ነው. ለዚህ ዓይነት ዝርያዎች የተሰጡት ብዙ ስሞች ስለ ተክዶነታው አቀማመጥ ያለፈው አለመታዘንን ያንጸባርቃሉ. ይሁን እንጂ በአሁኑ ጊዜ የኢትዮጵያ ተኩላ ከካንሰር ካኒዎች ተኩላዎች ጋር እንደሚዛመዱ ይታመናል. እያንዳንዳቸው ወደ 175 የአሜሪካ ዶላር ያደጉ ሲሆን የታሸጉ አንበሶች ለ 400 ዶላር ይሸጡ ነበር. "አፋጣኝ መፍትሔያችን ወደ ታክሲዲሚምስ መላክ ነው, ግን የመጨረሻው እና የተሻለው መፍትሄ ቦታውን ወደ ሰፊው አካባቢ ማራዘም ነው" ብለዋል ሚነዲን.

    </string>
    <string name="beautiful_natures">ውብ ተፈጥሮ</string>
    <string name="butiful_natures_descrption">
ኢትዮጵያ በአፍሪካ ቀንድ የምትገኝ አገር ናት. ትልቁ እና ዋና ከተማ አዲስ አበባ ናት. የጥንት ዘመናዊው የሰው ማስረጃ በኢትዮጵያ ውስጥ የሚገኝ ሲሆን, ሆሞ ሳፕየንስ ለዘመናዊው ዓለም ለመጀመሪያ ጊዜ ያዘጋጀው ክልል ነው. የኢትዮጵያ ህዝብ 80 የተለያየ የሥነ-ምግባር ቡድን ነበራቸው. ሁለቱ ትልቁ የግንኙነት ቡድን ኦሮሞ እና አማራ ናቸው. በተጨማሪም ይህች አገር የቡና ፍሬ የተገኘበት ቦታም ነው. ኢትዮጵያ ከተባበሩት መንግስታት መሥራቾች መካከል አንዷ ናት.

በኢትዮጵያ ውስጥ ሊጎበኙ የሚችሉ ብዙ ቦታዎች አሉ. ከትውፊቶቹና ከአገሬው ተወላጅ የሆኑ ልዩ ልብሶቻቸው ከዚሁ ጎን ለጎን የኢትዮጵያ ጉዞውን የማይረሳ ያደርገዋል. የሲሚን ተራራዎች እስትንፋስዎን የሚያርፍበትን የመሬት ገጽታ ለመደሰት የሚያስችል ፍጹም ቦታ ናቸው. በተደጋጋሚ ንቁ እሳተ ገሞራ የሆነውን ኤርታ ኡትን ለማየት ትልቅ ዕይታ ነው. በጣም ልዩ የሆኑ ብዙ የአብያተ ክርስቲያናት እና የድሮ ትውፊቶች ከተማዎች ውበታዎች ናቸው. የአፍሪካ የዱር አራዊት በኢትዮጵያ ውስጥ ሊገኝ ይችላል, እናም ታላቅ ምልክት ነው.</string>
    <string name="agricaltur_descrption0">
በኢትዮጵያ የግብርና ዘርፍ የሀገሪቱን ኢኮኖሚ መሰረት በማድረግ የሀገሪቱን ጠቅላላ የሀገር ውስጥ ምርት በግማሽ ያካትታል, ከውጭ ምርቶች 83.9% እና ከጠቅላላ ሥራ ውስጥ 80%.
የኢትዮጵያውያን ግብርና በየወቅቱ ድርቅ, በአፈር መሸርሸር, በደን ጭፍጨፋ, ከፍተኛ የግብር አከባቢ እና ዝቅተኛ መሰረተ-ሕንጻን (ይህም ሸቀጦችን ወደ ገበያ ለማድረስ አስቸጋሪ እና ውድ በመሆኑ) ምክንያት ነው. ነገር ግን ግብርና የሃገሪቱ ዋነኛ ሀብቶች ናቸው. በእህል, በእህል, በአትክልቶችና ፍራፍሬዎች ላይ ለራስ-ተመጣጣኝ እህል ለማምረት እና ለእጅ ወደ ውጭ የውጭ ምንዛሪ ዕድገት ሊኖረው ይችላል. እስከ 4.6 ሚሊዮን ሰዎች በየዓመቱ የምግብ ዕርዳታ ያስፈልጋቸዋል.
ግብርና 46.3 በመቶ የሀገር ውስጥ ምርት (የሀገር ውስጥ ምርት), 83.9 በመቶ ከመድረክ እና 80 በመቶው የጉልበት ሠራተኛ ያካትታል. ሌሎች ብዙ የኢኮኖሚ እንቅስቃሴዎች በግብርና ላይ የተመሰረቱ የግብርና ምርቶችን ግብይት, ማቀነባበር እና ወደ ውጭ መላክ ያካትታል. ምርት በአጠቃላይ ለዕቃ መገብየት ባህሪ ሲሆን አብዛኛዎቹ የግብዓት ምርቶች በአነስተኛ የግብርና ምርት ጥሬ ዕቃ ዘርፎች ይሰጣሉ. ዋና ሰብሎች እንደ ቡና, ጥራጥሬዎች (ለምሳሌ: ባቄላ), የቅባት እህሎች, ጥራጥሬዎች, ድንች, የሸንኮራ አገዳ እና አትክልቶች ያካትታሉ. ወደ ውጭ የተላኩ ምርቶች ማለት ከግብርና ግብይት እና ቡና ዋናው የውጪ ምንዛሪ ገቢ ነው. ኢትዮጵያ የአፍሪካ ሁለተኛ ደረጃ በቆሎ አምራች አምራች ናት. [3] የአገር ውስጥ እንስሳት ቁጥር በአፍሪካ ከፍተኛ ቁጥር እንዳለው ይታመናል. በ 2006/2007 የእንሰሳት ምርት ከጠቅላላ የሀገር ውስጥ ምርት ገቢ የ 10.6% ሲሆን ቆዳና የቆዳ ውጤቶች 7.5% እና የቁም እንስሳት 3.1% ነዉ.</string>
    <string name="ethiopian_jokes">የኢትዮጵያ ቀልዶች</string>
    <string name="axsum_descrption">
ለመጀመሪያ ጊዜ የተረጋገጠለት ታላቅ የንጉስ መንግሥትም አኩሪም በ 1 ኛ ክፍለ ዘመን ነበር. ከብዙ ከተመረጡ መንግሥታት አንዱ ነበር. በዴምበር 1 ኛ ክ / ዘመን አካባቢ ጀምሮ ሰሜናዊውን የኢትዮጵያ ደጋማ ቦታዎች ማገናኘት ችሏል. በደቡብ የኢትዮጵያ ክፍል ሰሜናዊ ተራራማ አካባቢዎች ላይ መሰረትን ያቋቋሙ ሲሆን ከዚያም ወደ ደቡብነት ያደጉ ናቸው. አ Aክስ ከሮም, ከፋርስ እና ከቻይና መካከል በወቅቱ ከነበሩት አራት ታላላቅ ኃይሎች መካከል አንዱ የሆነው ኤንክስ ከፋርስ ሃይማኖት ጋር የተያያዘ ነው. የ Axumite መንግሥት አመጣጥ ግልፅ አይደለም, ምንም እንኳን ባለሙያዎች ስለ ጉዳዩ ግምታቸውን ቢሰጡም. በቅድመ ታዋቂ ንጉሥ ዘንድ ሊታወቅ የሚገባው ቢመስልም, ምንም እንኳን ካርሎ ኮንቲኒ ሮሲኒ በኦሪታራያን ባሕር በፔሩለስ (ፔሮፕላስ) ውስጥ የተጠቀሰው ዞስክሌክስ (ፐሮስክሌክስ) በ ኢትዮጵያ ንጉሳዊ ዝርዝር ውስጥ በተጠቀሰው አንድ ዞአር የኢትዮጵያን የታሪክ ባለሙያዎች, ዩሪ ኤም. ካቢሺኮቭ እና ሰርጌው ሃቢል ሻጋሲ, GWB ሃንቲንግፎርድ የሶስሌከስ ግዛት በዐውድለስ የተገደበ ብቻ ነበር, እናም ኮንትኒ ሮዚኒ መታወቂያው ሊደገፍ አይችልም ማለት ነው.</string>
    <string name="abisinyawar">
ከ 1528 እስከ 1540 ባሉት ዓመታት በኢማሙ አህመድ ኢብኑ ኢብሪሚም አል-ጊዛ ሥር ሆነው ኢትዮጵያውያን ከደካማው ሀገር ወደ ደቡብ-ምሥራቅ በመግባት የአምሳያውያን ንጉሣዊ ግዛት በመሆን ንጉሠ ነገሥቱ በተራቆቱ ፍጥነት እንዲሸከሙ አስገደዷቸው. በዚህ ርቀት ላይ ገዢው እንደገና ወደ ፖርቹጋልኛ ዞሯል. ኢምባሲው ከሄደ በኋላ በአገሪቱ ውስጥ የቀረው የ 1520 ተልዕኮ አባል የሆነው ዦዎ ቤርሜትድ (እንደልዩ የማይታመን) እንደ አህጉሩ (የጆርጂያኑ ሊቀ ጳጳስ) ተሾሞ ነበር. ሊስቦን. በርቦች ወደ አውሮፓ መጥተዋል, ነገር ግን ምን ማስረጃዎች እንዳሉ አይታወቅም.
የባርሴሎዎች መልእክት ወደ ባርሉስ መልእክተኛነት በአስስቶዌ ዴጋማ አገዛዝ ስር የተመለሰ አንድ ፖርቱጋል መርከበኛ ከህንድ የተላከ ሲሆን እስከ የካቲት 1541 ድረስ ወደ ምሳው ይደርሳል. እዚያም በሙስሊሞች ላይ ዕርዳታ ለመላክ ከንጉሠ ነገሥቱ አምባሳደር መቀበሉን በመጠየቅ እና በሐምሌ ወር በ 400 አፋጣኝ ወታደሮች የንጉሱ አዛዥ የነበረው የክርቶስ ዳ ጋማ ትዕዛዝ በአስጊ ሁኔታ ሲታገለው የአገሪቱ ወታደሮች ተቀላቀለ በጠላት ላይ በተሳካ ሁኔታ ድል ተቀዳጅተዋል. ሆኖም ግን ወልደላ (እ.ኤ.አ. ነሐሴ 28 ቀን 1542) በተደረገበት ጦር ላይ ተሸንፈዋል. አዛዡም ተይዘው እንዲገደሉ ተደርገዋል. ግን የካቲት 21, 1543 አል-ጊዛ በዊና ዳግ ውጊያው ተገድሎ ተገድሏል እናም ሠራዊቱ ሙሉ በሙሉ ተዳክሞ ነበር. ከዚያ በኋላ ክርክር የሚፈጠረው በንጉሱ እና በቢሜዳ መካከል ነው. እሱም ከጊማ ጋር ወደ ኢትዮጵያ ከተመለሰ በኋላ አሁን የሮማ ንጉሠ ነገሥት ለሮም ታዛዥነት በይፋ በይፋ እንዲናገር አሳስቧል. ይህ ንጉሠ ነገሥት ይህን ለማድረግ ፈቃደኛ ሳይሆን ቀርቶ ባርሜዶች ከቦታ ቦታ መውጣት ነበረባቸው.</string>
    <string name="efdrg">
ፌዴራላዊ ዲሞክራቲክ ሪፐብሊክ (1991-present)
በሐምሌ 1991 ኢሕአዴግ, ኦሮሞ ነፃ አውጪ ግንባር (ኦነግ) እና ሌሎችም የሽግግሩን መንግስት (TGE) አቋቁመው 87 ተወካዮች እና የሽግግር ሕገ-መንግሥታዊነት በሀገር አቀፉ ቻርተር በመመራት የተዋቀረ ነበር. . እ.ኤ.አ. ሰኔ 1992 ኦኤልኤፍ ከመንግስት ተመለሰ. እ.ኤ.አ. መጋቢት 1993 የደቡብ ኢትዮጵያ ሕዝቦች ዴሞክራሲያዊ ቅንጅት አባላት አገሪቱን ለቀው ወጡ.
ኤርትራ በ 1991 ከረጅም ጊዜ ነጻነት ጋር በተደረገ ጦርነት ከደርግ በኋላ ከደርግ ውድቀት በኋላ ከኢትዮጵያ ተለያይቷል.
በ 1994 አዲስ የሕገ መንግሥት ድንጋጌ የተጻፈ ሁለት የቢቢሲ የህግ አውጭ እና የፍትህ ስርዓት እንዲመሰረት ተደረገ. ፓርላማውን ለመምረጥ በ 1995 ጠቅላላ ምርጫ መለስ ዜናዊን ጠቅላይ ሚኒስትር እና ኒጋሶ ጊዳዳ እንደ ፕሬዝዳንት መረጠዋል. ኢትዮጵያ እ.ኤ.አ. በ 2000 በተካሄደው ሁለገብ የፖለቲካ ፓርቲዎች ምርጫ ተካሂዷል. መለስ በድጋሚ ጠቅላይ ሚኒስትር ሆኖ እንደገና ተመረጠ. እ.ኤ.አ. በጥቅምት 2001 ሎሬት ግርማ ወልደ ጊዮርጊስ ፕሬዝዳንት ሆነው ተመረጡ. እ.ኤ.አ በ 2005 በተካሄደው ምርጫ በኢትዮጵያ ህዝብ ላይ ድል የተቀዳደሩትን ህገወጥነት ያደረሱትን የተቃውሞ ሰልፎች ህዝባዊ አብዮታዊ ዴሞክራሲያዊነት ግንባር ቀደም ተቃዋሚዎች በሲቪል ህዝብ ላይ ጭፍጨፋ ሲሰነዘርባቸው ሰፊ ተቃውሞዎችን አስከትሏል.
በሶቪዬት ሕብረት ውድቀት እና በመሠረተ-አክራሪ እስልምና እምነት መነሳት ኢትዮጵያ እንደገና ለመተባበር እና ለመደገፍ ምዕራባዊያን ስልጣንን ዞረች. እ.ኤ.አ. ከሴፕቴምበር 11 ጥቃት በኋላ የኢትዮጵያ ሠራዊት በጅቡቲ ውስጥ በተነሳው የፀረ-ሽብርተኝነት እና የሽምግግሽግሽን ጥምረት ከተቋቋመው የጋራ ጥምረት ቡድን - የአፍሪካ ቀንድ (CJTF-HOA) ጋር በመተባበር ከአሜሪካ ኃይሎች ጋር ማሰልጠን ጀመረ. ኢትዮጵያ ለውትድርና አማካሪዎችን በካምፕ ጆርስ ውስጥ እንድታስገባ ፈቅዳለች.
በ 2006 (እ.አ.አ.) ብዙዎች በአልቃኢዳ, እስላማዊ ፍርድ ቤቶች ህብረት (አ.ማ.) ከአልቃኢዳ ጋር ግንኙነት ሲኖራቸው በሶማሊያ በፍጥነት ተሰራጭተዋል. ኢትዮጵያውያን እስላማዊያንን በመቃወም ለሽግግር ፌዴራላዊ መንግስት የሎጂስቲክ ድጋፍ ሰጡ. በመጨረሻም በታህሳስ 20, 2006 በኢሲአንና የኢትዮጲያ ወታደራዊ ትግል መካከል ትግል ተዋጊ. እስላማዊ ወታደሮች በኢትዮጵያ የኢትዮጵያ ጦር አዛምዳ ላይ የማይመች ስለነበሩ በሲቪሊያውያን መካከል ለመፈናቀል እና ለመጥፋት ወሰኑ እና አብዛኛዎቹ የሕገ-መንግስታዊ ፍርድ ቤቶች ህብረት ሶማሊያ በፍጥነት ተወሰደ. ሂውማን ራይትስ ዎች በሞቃዲሾ ውጊያዎች ወቅት (ሚያዝያ-ሚያዝያ 2007) በተካሄደው ጦርነት ወቅት ሲቪል ሰዎችን ጨምሮ በሀገሪቱ ውስጥ የሚፈጸሙ ጥቃቶችን ጨምሮ የተለያዩ ጥቃቶችን ፈጽሟል. የኢትዮጵያ ወታደሮች እ.ኤ.አ. በጥር 2009 ከሶማሊያ ተላቅቀዋል, በአፍሪካ ጥቂት የሶማሊያ ህብረት እና ጥቂት የሶማሊያ ህዝቦች የሽግግር መንግስታት ኃይልን እንዲጠብቁ መተው. ወዲያው ከወጣው ሁለት ወታደሮች መካከል በሞቃዲሾ ውስጥ አንዱን በመውሰድ በአስቸኳይ የሃይማኖታዊ ወታደራዊ ኃይሎች ታይቷል.
መለስ ዜናዊ በኦገስት 20 ቀን 2012 በሞት ተለይቶ በጠቅላይ ሚኒስትርነት በሀይለማርያም ደሳለኝ ተተካ. እ.ኤ.አ. ጥቅምት 7, 2013 ሙላቱ ተሾመ የአገሪቱ ፕሬዝዳንት ሆነው ተመረጡ.</string>
    <string name="ethio_jokes_descrption">ባል:- ቡና ስጭኝ?

ሚስት:- ስኳር የለም!
 ባል:- ምን አለ ፖለቲካውን ትተሽ በጨው ብሰጭኝ!

</string>
    <string name="govtandlaws">
የኢትዮጵያ መንግስት በፌደራል ፓርላማ ህብረት መልክ የተዋቀረ ሲሆን, ጠቅላይ ሚኒስትሩ የመንግስት መሪ ናቸው. የኃላፊነት ሥልጣን በመንግሥት የተያዘ ሲሆን በሕግ አውጭ ስልጣን በፓርላማ ውስጥ ይሰጣል. የፍትህ ስርዓቱ ከህግ አፈፃፀም እና የህግ አውጪው አካል በተለየ ሁኔታ ተወስኖ የሚቀር ነው. 9 የጎሳ አስተዳደራዊ ክልሎች እና ሁለት ራሳቸውን በራሳቸው የሚመራ አስተዳዳሪዎች አሉ. ርእሰ ከተማ አዲስ አበባ እና ድሬዳዋ.

የኢትዮጵያ ፕሬዝዳንት በሕዝብ ተወካዮች ምክር ቤት ለስድስት አመታት ይመረጣሉ. ጠቅላይ ሚኒስትር በፓርላማው ይመረጣሉ. ጠቅላይ ሚኒስትሩ በህጋዊ አውራ ፓርቲዎች መሰረት ስልጣን ባለው ፓርቲ ተወክሏል. የሚኒስትሮች ምክር ቤት በ 1995 በተደነገገው መሠረት በ ጠቅላይ ሚኒስትር, ምክትል ጠቅላይ ሚኒስትሮች, የተለያዩ ሚኒስትሮችና ሌሎች አባላት በሕዝብ ተወካዮች ምክር ቤት ተወስኖላቸው እና ተፈቅደዋል. በአሁኑ ጊዜ ይህ የሚኒስትሮች ምክር ቤት አባላት ይገኙበታል.

የፌደራል ፓርላማ ምክር ቤት ሁለት መቀመጫዎች ያሉት ሲሆን ይህም የሕዝብ ተወካዮች ምክር ቤት (የየህብቴክካይካ መካራት ውድድር) አባላት ከሆኑት 547 አባላት ለተወሰኑ የአምስት ዓመት ውሎች በአንድ ቦታ መቀመጫ ውስጥ ተመርጠዋል. እና የፌዴሬሽኑ ምክር ቤት (የፌዴሬሽ መ Mekር ቤቴ) 110 አባላት ያሉት, ለእያንዳንዳቸው ዜግነት አንድ, እንዲሁም በክልል ካውንስለሮች በተመረጡ የክልል ካውንስልዎች ውስጥ የሚመረጡ አንድ አንድ ሚሊዮን ተጨማሪ ተወካይ ናቸው.

የፌዴራል ጠቅላይ ፍርድ ቤት ፕሬዚዳንት እና ምክትል ፕሬዚዳንት በጠቅላይ ሚኒስትሩ አማካይነት እና በህዝብ ተወካዮች ምክር ቤት የሚሾሙ ናቸው. ለሌሎች የፌደራል ዳኞች የጠቅላይ ሚኒስትሩ በፌዴራል የዳኝነት አስተዳድር ምክር ቤት የተመረጡትን እጩዎች ለሕዝብ ተወካዮች ምክር ይሰጣል.</string>
    <string name="ethio_music_history">የኢትዮጵያ የሙዚቃ ታሪክ</string>
    <string name="musical_instrument">የሙዚቃ መሳሪያ</string>
    <string name="musical_instrument_descrption">
የሙዚቃ መሳሪያዎች የሙዚቃ ትረካዎች የሙንዲያን ጭንቅላት እንደ ሚታስቡ እንደ አንድ የቪንች ማጫወቻ ያካትታል. ባለ ስድስት ጥድ ክራር, በጣቶች ወይም በመጫወቻ እግር ይጫወታል, ማጠቢያ, ከቀርከሃ የተሠራ ዋሽንት; እና የተለያዩ ድራማዎች. በተለያዩ ወቅቶች ጥቅም ላይ የሚውሉ ሶስት ዓይነት ዘንቢል ዓይነቶች አሉ-ቫልቴሪት (ኬትጣሬም), በእንጨት, በኬቦሮ, በእጆቻቸው እና በጣቶቹ ወይም በዘንባባዎች መታ መታ አደረጉ. ሌሎች መሳሪያዎችም ጅንጅቶች, ብዙውን ጊዜ በባሕሩ የተወጠረ ሙዚቀኛ የዳዊት ዋር ተብሎ ይጠራል. በሳንቲሞቹ ወይም በሱሪም, በኣንደ ቤተክርስቲያን ጥቅም ላይ የዋለ, መሃን, መለከት የሌለብ ረዥም መለከት, እና በአለባበስ ወቅት ለአገልግሎቱ የሚጠቅሙ ትላልቅ የድምፅ ኩባያዎች ናቸው.</string>
    <string name="musical_history_descrption">

የኢትዮጵያ የሙዚቃ ታሪክ በ 1969 እና በ 1978 መካከል የተመዘገበው የኢትዮጵያ ሙዚቃ እስከ 1990 መጨረሻ ድረስ በመላው ዓለም የማይታወቅ የሙዚቃ ሙዚቃ ነበር. በእርግጥም በ 1960 ዎቹ የኢትዮጵያ አሻንጉሊቶች በዓለም ላይ እጅግ አብልጦ ከሚታዩ ትዕይንቶች መካከል አንዱ ነበር. ኢትዮጵያ ብዙ ሀብታምና የተለያየ የሙዚቃ ታሪክ አለው. የተለያዩ የኢትዮጵያ ጎሳዎችና ጎሳዎች የራሳቸው የተለየ የሙዚቃ ባህል እና ወግ አላቸው. ትግራይስ ወደ ሰሜን በሰሜናዊ እና በክብ እንቅስቃሴው የተደመደመውን ትከሻ እና አንገት ይለውጡታል. በመካከለኛው የአማራ ክልል ውስጥ የዳንስ ቅጦች በከፍተኛ አካል እና አንገት እንቅስቃሴ የተሞሉ ናቸው. ኦሮሞዎች ወደ ማእከሉ እና ወደ ደቡብ ይሄን የመዝለል ዘይትና ሙሉ የሰውነት ዳንስ እንቅስቃሴ አላቸው. ጉልበተኞች ከፍተኛ የሆነ የእጅ, የእግርና የሰው አካል ቅንጅት የሚጠይቅ የሙዚቃ ትርዒት አላቸው.</string>
    <string name="sports">ስፖርት</string>
    <string name="sport_descrption">በመካከለኛና በረጅም ርቀት ክስተቶች ውስጥ ኬንያ እና ሞሮኮ በአለም አቀፍ ውድድሮች እና በኦሎምፒክ ውድድሮች ውስጥ ተቃዋሚዎች ናቸው. የኒው ዮርክ ታይምስ ኢትዮጵያ በ 2008 የአለም አትሌቲክስ መርሃግብር በታሪክ ታሪካዊ ስኬቶች ምክንያት ኢስታን በማለት ይጠራዋል. እዛም በ 2008 በቤጂንግ ኦሎምፒክ እ.ኤ.አ. በአምስተኛው ደረጃ በዓለም አቀፍ ደረጃ በደረሰው ውድድር ላይ ተገኝቷል. ከመጋቢት 2006 ጀምሮ ሦስት ኢትዮጵያውያን በረዥም ርቀት ላይ (20 ኪ.ሜ), ግማሽ ማራቶን, 25 ኪ.ሜትር እና የማራቶን የዓለም ክብረ ወሰን እና ኬንኒሳ በቀለ (የዓለም ሻምፒዮና, የዓለም ህብረ ብሔራቶች) ናቸው. የ 5000 ሜትር እና 10,000 ሜትር የዓለም ዓቀፍ መዛግብትን ይይዛል. ኢትዮጵያ በኦሎምፒክ እና በሉዊስ ሚካኤል ፍሌቸር ላይ ጨምሮ በበርካታ የዓለም ዋንጫዎች ውስጥ ያሉትን ሶስት ሜዳልያዎች በመውሰድ የተለያዩ ስኬታማ ጎራዎችን አግኝታለች. ኢትዮጵያ ውስጥ በፖሊምፒክ ኢትዮጵያ ውስጥ አራት ወራዎችን በማሸነፍ በፒተር ሮው. ባለፉት ጥቂት አመታት የኢትዮጵያ አትሌቶች በአትሌቲክስ መስኮች በተለይም በሜርጻር ፋርር እና ትሩስኝ ዲባባ ከሚባሉት በርካታ የወርቅ ሜዳሊያዎች ጋር በመሆን በአርሴናል ጎልማሶች የተካፈሉ ናቸው. ኢትዮጵያውያን በአትሌቲክስ ውድድሮች ላይ የተካፈሉ ተጨማሪ ክስተቶችን አክለዋል. ከእነዚህም መካከል Legese Lamiso በቅርቡ የተከበረውን ስኬቶች ያካተተ ነው. የኤርትራ የሩቅ ሯጮች ዳርቱቱ ቱሉ, አበበ ቢቂላ, ማሞ ወልዴ, ማሩስ ያይፈር, አዲስ አበባ, ሴሌሼ ሺዮን, ገብረኪበርገር አቶ ገብረማርያም, ሊሊነህ ዲንሜሞ, ዊርኬኔሽ ኪዳኔ, ታሩስኝ ዲባባ, መስርተር ፋርነር, ሚል ዉል እና አሰፋ ሙዝገቤ ናቸው. ደራርቱ ቱሉ ከአፍሪካ የኦሎምፒክ ወርቃማ ሜዳ ያሸነፈች የመጀመሪያዋ ሴት ነበረች. የአፍሪካን አገር ወክሎ የሚጫወት የመጀመሪያው የኦሎምፒክ ሻምበል አበበ ቢኪላ በ 1960 እና በ 1964 የኦሎምፒክ ማራቶንን አሸነፈ. በሮማው እግር በእግር እየሮጠ ሲሄድ በ 1960 የሮማን ማራቶንን ለማሸነፍ በስፋት ይታወቃል. በጃፓን ኦሎምፒክ ውድድር በ 5000 እና በ 10,000 ሜትር ሩጫ ለወዳደቁ ኢትዮጵያውያን / ት ዜጎች በተሰኘው የዊንዶው / ኢትዮጵያውያን / ት / በ 2008 በቤጂንግ ኦሎምፒክ በኬንያ ኦንቪል በቀለ በ 2 ዐዐዐ እና በ 10 ሺ ሜትር የወርቅ ሜዳሊያ ለመጀመሪያ ጊዜ የወርቅ ሜዳሊያ ብቸኛዋ ሴት ሆናለች. እግር ኳስ በኢትዮጵያ ውስጥ በጣም ተወዳጅ ስፖርት ነው. በብሄራዊ ቡድኑ የተሳካ ቢሆንም በአብዛኛው የሕዝቡ ክፍል ድጋፍ አግኝቷል. ብሄራዊ ቡድኑ በ 1962 የአፍሪካን የአፍሪካ እግር ኳስ አሸነፈ. ኢትዮጲያ በዓለም አቀፍ የቅርጫት ኳስ አደረጃጀት አካሏን በ 1949 ተቀላቀቀች እና ከሰሃራ በታች አፍሪካ ረጅሙ የቅርጫት ኳስ ባህል አላት. ይሁን እንጂ ከ 1960 ዎቹ ዓመታት ጀምሮ ብሄራዊ ቡድኑ የአፍሪካን ውድድር አልወደቀትም ነገር ግን ወደ ቀድሞ ክብር ለመመለስ አላማ ነው. "  </string>
    <string name="view_more_information">ተጨማሪ መረጃዎችን ይመልከቱ</string>
    <string name="entomology_descrption">
እንደ ሄሮዶተስና የዱሮሮስ ሲኩሉስ የጥንት ግሪካውያን የታሪክ ምሁራን ኤቲዮፒያ (Αιθιππία) የሚለውን ቃል የጥንታዊ ግብጽ ደቡባዊ ጥንታዊ ህዝቦች በተለይም ጥንታዊው የኪሽ መንግሥት ተብሎ የሚጠራው በአሁኑ ሰፈር በአሁኑ ጊዜ የጥንታዊው ኑቢያን በግብፅ አካል ነው. ሱዳን, እንዲሁም ሁሉም ከሰሃራ በታች ያሉ የአፍሪካ ሀገሮች (አይቲዮፒያ በግብጽ ወደ ተቃጥኖቹ አገራት ይተረጉማል) በጥንት ጊዜ ኢትዮጵያ የሚለው ቃል በዋነኛነት የሚጠቀሰው ከግብጽ በስተደቡብ በሚገኝ የላይኛው የዓባይ ሸለቆ ከሚገኘው የሱዳን መንግሥት ጋር ነው. በተጨማሪም ኩሽ ተብላ ትጠራለች, ከዚያም በሁለተኛ ደረጃ ከሰሃራ በታች አፍሪካን በመጥቀስ.ኢትዮጵያ ተብሎ የተጠራው የአኪሱ መንግሥት ከ 4 ኛው መቶ ክፍለዘመን የመጀመሪያ ምዕራፍ አጋማሽ ጀምሮ በሱዳን አከባቢ በኩሽ በኪሱ ወረራ እየተካሄደ ነበር. ቀደምት የአስኪን ሀሻታን (የአቢሲኒያ ምንጭ) በጊኢዝ, የደቡብ አረቢያ ፊደላት, በጥንት ጊዜ በግሪክኛ እንደ አይቲዮፒያ ተተርጉሞ ነበር</string>
    <string name="religion_descrption">
በኢትዮጵያ ውስጥ ያለ ሃይማኖት የተለያዩ እምነቶችን ያካትታል. ከነዚህም በአብዛኛዎቹ የአብርሃማዊ ሃይማኖቶች ውስጥ እጅግ በጣም ብዙ የሆኑት ክርስትና (የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ, ፔንታ, ካቶሊክ) እና እስልምናን ይከተላሉ. ለረጅም ዘመን ቆይታው ግን ትንሽ የአይሁድ ማህበረሰብ አለ. በተመሳሳይም የሃይሉ እምነት ተከታዮች በበርካታ ከተሞች እና በገጠር አካባቢዎች ይገኛሉ. በተጨማሪም በ 2007 በተካሄደው ብሄራዊ የሕዝብ ቆጠራ መሠረት ከ 32 ሚሊዮን በላይ ህዝብ ወይም 43.5% የሚሆኑት የኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ክርስትያን, 25 ሚሊዮን 33.9% ቱ ሙስሊም 13.7 ሚሊዮን ወይም 12.6% ናቸው ተብለው የተጠሩት ፕሮቴስታንቶች ናቸው, ከሁለት ሚሊዮን በታች ወይም 2.6% ብቻ ከሆኑት ባህላዊ እምነት ነበራቸው. በ 2007 በተደረገ ቆጠራ ውስጥም ሆነ በ 1994 በተደረገ ቆጠራ ላይም ተጨማሪ ምላሾች ምላሽ ሰጭዎች አልነበሩም. ለምሳሌ ያህል እራሳቸውን እንደ ሂንዱ, አይሁዳዊ, ባህር, አኖቮቲክስ ወይም አምላክ የለም ብለው ያወቁ ግለሰቦች እንደ ሌሎችም ይቆጠራሉ. የአሁኑ አክሱም እና ኤርትራ በዓለም ላይ ካሉት የመጀመሪያ ክርስትያን አገሮች አንዷ ነች. በ 4 ኛው ክፍለ ዘመን ክርስትናን እንደ መንግስት ሃይማኖት ተቀብላለች.
</string>
    <string name="post_worldwar_descrption">
ከሁለተኛው የዓለም ጦርነት በኋላ ንጉሠ ነገሥት ቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ የአገሩን ዘመናዊነት ለማስፋፋት ብዙ ጥረት አድርጓል. ሀገሪቱ የመጀመሪያዋ ከፍተኛ ትምህርት ቤት ናት. የአዲስ አበባ ዩኒቨርሲቲ ኮሌጅ በ 1950 ተመሠረተ. በ 1931 የተቋቋመው የፓርላማውን ሥልጣን ለማስፋፋት በ 1955 ህገ-መንግስት ተተክቷል. ከዩናይትድ ስቴትስ ጋር የዲፕሎማሲያዊ ትስስርን ማሻሻል እየፈፀመ ቢሆንም ሀይለሥላሴ ከሌሎች የአፍሪካ ሀገሮች ጋር ያለውን ግንኙነት ለማሻሻል ጥረት አድርጓል. ይህን ለማድረግ በ 1963 የአፍሪካን አንድነት ድርጅት አቋቋመ.
በ 1961 የ 30 ዓመት የኤርትራዊያን ትግሎች ለመጀመሪያ ጊዜ የተጀመረው የኢትዮጵያ ንጉሠ ነገሥት ቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ ሲሆን የፌዴሬሽኑ ስርዓቱን በማፍረስ ኤርትራ ፓርቲን ማፍረሱ ነው. ንጉሱ በ 1962 የአስራ አራተኛውን የኢትዮጲያ መንግስት አውጇል. ናጌስ የብሄራዊ ሃይሎችን ለመዋጋት በሚያስወጣው ወጪ ምክንያት ትችት ደርሶበታል.
በ 1970 ዎቹ መጀመሪያ ላይ ንጉሠ ነገሥት ቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ እድሜያቸው እየጨመረ መጥቷል. ፓውል ቤንሰን እንደገለጹት "አብዛኞቹ ኢትዮጵያውያን በግለሰባዊነት እንጂ ከራስ-ተመራማሪነት እና ከረዥም ልምምድ ይልቅ ለሃይለሥላሴ እንደ የዝውውጥ ጣልቃገብነት, የአቋም እና የክብር ምንጭ, እና የሃብት እና ትኩረትን ይጠይቃሉ የዝውውሩ ተፈጥሮ እና የንጉሠ ነገሥቱ አጠቃላይ ምቹነት በኢትዮጵያውያን መካከል አለመግባባት ነበር.
ለጦርነቱ እያደገ ያለው የኢትዮጵያ ማክስቲስት እንቅስቃሴ ዋና ዋና ምክንያቶች ናቸው. በ 1970 ዎቹ መጀመሪያ ላይ የኢትዮጵያ ኮሚኒስቶች በሊኒዝድ ብሬንቨቭ አመራር ሥር የሶቪዬት ህብረት ድጋፍ አግኝተዋል. ይህ እርዳታ እ.ኤ.አ. በ 1974 ማርክሲስት አገዛዝ ለሆነው መንግስቱ እጅ ተወስዷል.
መንግሥት ባለፉት አስራሁዴ ዓመታት ጉልህ ኢኮኖሚያዊ እና ፖለቲካዊ ተሃድሶዎች ማምጣት አለመቻሉን አስጨንቋቸው. ከጊዜ ወደ ጊዜ እየጨመረ የመጣው የዋጋ ግሽበት, ሙስና, ብዙ ወረራዎች (በተለይ ወሊ እና ትግራይ) ላይ ተፅዕኖ አሳድሯል. ነገር ግን ከውጪው ዓለም ተሰውሮ የቆየ ሲሆን የከተማ ነዋሪዎች ፍላጎት እያደገ መምጣቱ ግን የአገሪቱ አብዮት ነበር. በጥር 1974 የተጀመረው ሰቆቃ የአጠቃላይ ቅራኔ ሆነ. የኢትዮጵያውያኑ ወታደር ከኮሚኔንት ዕርዳታ ጋር በመሆን ሙሉ ለሙሉ የተዋቀረ አብዮት ማደራጀትና ማነሳሳት ጀመረ.</string>
    <string name="relatonship_with_erop">
ከአውሮፓ እና ከፕሪስተር ጋር ያለው ግንኙነት ከኢትዮጵያ ክርስትና ጎልቶ ያለ ተፅዕኖ ያስከተለው መንገድ በምስራቅ ምስራቅ የክርስትያኖች መንግሥት መኖሩን ያረጋገጠ ሲሆን ይህ ንጉሥ ፕሪስት ጆን በመባል ይታወቅ ነበር. ለመጀመሪያ ጊዜ በሩቅ ምሥራቅ እንደቆየ እና በመጨረሻም ለፕሪስትጅ ጆን ፍለጋ ፍለጋ በአፍሪካ ላይ በተለይም ደግሞ በኢትዮጵያ የክርስቲያን ግዛት ላይ ያተኮረ ታሪካዊ መንግሥት ነው. ዞራ Yaqob ከፓፒስና ከምእራባውያን ክርስትና ጋር ግንኙነት ለመመስረት ልዑካን ወደ ፍሎረሬ ምክር ቤት በላከላቸው ጊዜ ለመጀመሪያ ጊዜ ተስተውሎ ነበር. መጤዎቹም ሲደርሱ ግራ መጋባታቸው እና የፕሬዘዳንት ፓስተሮች ፕሬዘርስ ጆን ብለው በመጥራት በዛራ ውስጥ በየትኛውም ቦታ እንደማይገልጹ ያዕሉ ርእስ ያበቃው የአካካኝ ስሞች ዝርዝር ነው. ሆኖም ግን, ልዑካኑ የተናገሩት ነገር አውሮፓውያን ንጉሠ ነገሥቱን ንጉሠ ነገሥቱን ንጉሠ ነገሥቱን እንደማባከን እንዲያደርጉ አላገኟቸውም, ፕሪስተር ጆን ወደ 15 ኛው ክፍለ ዘመን መጨረሻ የፓርቱጋል ተልዕኮዎች ወደ ኢትዮጵያ ለመግባት ተጀምሯል. በዚህ ፍለጋ ከተካሄዱት መካከል በ 1490 ወደ ኢትዮጵያ የመጣው ፕሬ ዴ ኮቪልሂ እና በሀገሪቱ ውስጥ እስከ አሁን ድረስ ታዋቂ የሆነች ሀገር መሆኗን በማመን በእንግሊዝ ሀገር ውስጥ (እስክንድር በወቅቱ) የፖርቱጋል ንጉስ ጌታው ለፕሪስተር ጆን የተነጋገረ ነበር. ኮቨሎይ በሁለቱ ግዛቶች መካከል መልካም ግንኙነት ይፈጥራል ከዚያም ለበርካታ ዓመታት እዚያው ቆይቷል. በ 1507, ንጉሱ ማኔመር የተባለውን አርሜኒያን ሙስሊሞች ላይ እንዲረዳው ወደ ፖርቱጋን ንጉሥ ላከ. በ 1520, ከመርከብ ጋር በማግኘቱ ፖርቱጋል ወደ መርከቡ በመግባት የጋዜጣው መርከበኛ ወደ ኤርትራ ውስጥ ገባ. ኤምባሲም ከአየር መርከቦች ጋር በመሆን ለንጉሠ ነገሥት ሊባ ዲንቴል ጎብኝቶ ለስድስት ዓመት ያህል በኢትዮጵያ ቆይቷል. ከነዚህ ኤምባሲዎች አንዱ ስለ አባካኝ ፍራንሲስኮ አልቫሬስ ነው.
</string>

    <string name="pre_history_descrption">ተመሳሳይነት ያለው ግኝት በአጎራባች ኬንያ እና ታንዛኒያ ውስጥ ከተደረጉ ከብዙ አመታት በኋላ እ.ኤ.አ. እስከ 1963 ድረስ የጥንት ሂሚኒድስ መገኘቱ በኢትዮጵያ ውስጥ ተገኝቷል. ግኝቱ የተደረገው በካላ ላለው ከአንድ ሚሊዮን ዓመት በላይ የሆኑ የጎድጓዳ የድንጋይ መሣሪያዎችን በጂላር ደኬከር, የደች ሃይድሮሎጂስት ነው. ከዚያን ጊዜ ጀምሮ በርካታ ጠቃሚ ግኝቶች ኢትዮጵያን ወደ ፖለዮኖሎጂነት ግንባር ቀደም ያደርጉታል. በኢትዮጵያ ውስጥ ለመጀመሪያ ጊዜ የተገኘበት እድሜያቸው ከ 4.2 ሚሊዮን በላይ የሆነው የአትሪዲየም ራዲየስ (አርዲ) እ.ኤ.አ. በ 1994 ዓ.ም. ነው. በጣም የታወቀው የሂንዲኔት ግኝት በኢትዮጵያ አዋሽ ሸለቆ ውስጥ በአፋር ክልል በ 1974 ነው. ዶናልድ ዮሀንሰን ሲሆን እስከዛሬ ከተገኙት ሁሉ እጅግ በጣም የተጠበቀና በጣም የተሻለች አዋቂ አውስትራሊያን ጥንታዊ ቅሪተ አካል ነው. ሉሲ የዝውውር ስም ነው, አውስትራሊያውያን afarensis, የአፋር ደቡባዊ የአፍ ዝርያ ነው, እንዲሁም ግኝቱ የተገኘበትን የኢትዮጵያ ክልል ያመለክታል. ሉሲ ከ 3.2 ሚሊዮን አመት በፊት እንደኖረች ይገመታል</string>    <string name="ethio_history_descrption">The kingdom of Aksum: from the 5th century BC The story of the Queen of Sheba links her with Ethiopia in a legend which echoes historical reality. The Ethiopian national epic, Kebra Nagast (\'Glory of Kings\'), records the tradition that Solomon and the Queen of Sheba have a son, Menelik, who comes to Ethiopia to found the royal dynasty. Sheba, now known as Saba, is at the narrow mouth of the Red Sea, only twenty-five miles from the coast of Africa. From about the 10th century BC Sabaeans migrate in increasing numbers across this strait. By perhaps the 5th century they are sufficiently numerous and powerful to establish Ethiopia\'s first civilization - the Semitic kingdom of Aksum. The kingdom of Aksum lasts for a millennium and more. Towards the end of that time, in the 4th century AD, its close links with the Red Sea ports (full of Greek merchants trading with the Roman empire) result in an imported creed which will profoundly influence the rest of Ethiopian history. The country becomes Christian. In a document of 356 there is a mention of Frumentius, the first bishop of Ethiopia. He is consecrated in Alexandria (the beginning of a lasting link between Ethiopia and the Coptic church of Egypt). Tradition says that Frumentius is a young Christian, captured and brought to Aksum, who persuades the king to allow Greeks to build churches in his kingdom. An island of Christianity: from the 7th century Ethiopia, as a Christian country, is isolated from the 7th century by the emergence of Islam. Egypt is in Muslim hands from642; and gradually, in subsequent centuries, Muslim sultanates become established on the African coast east and south of Ethiopia. A strong link survives with Christians elsewhere in the Muslim world. The head of the Ethiopian church is appointed by the patriarch of the Coptic church in Egypt, and Ethiopian monks have certain rights (maintained to this day) in the church of the Holy Sepulchre in Jerusalem. But in military terms the medieval centuries are a long struggle against Muslim incursions from several directions. The gravest danger is in the 16th century. It derives from the strong Muslim sultanate established at Harar. In 1530 its ruler, Ahmad ibn Ibrahim (known to the Ethiopian Christians as Grañ) moves west with an army of Somalis in a holy war against Ethiopia. By the time of his death, ten years later, the holy places and Christian shrines have been sacked and burnt as far north as Aksum. Another Muslim threat becomes evident at much the same period. For some years the Ottoman Turks have occupied the Dahlak islands in the Red Sea. In 1557 they move on to the mainland, establishing a garrison at Massawa. Yet somehow, in the fastnesses of its highland plateau, Christian Ethiopia manages to weather the onslaught of Islam - becoming the only region of northern Africa to survive as a Christian state. (The Christian kingdom of Nubia, lying to the north between Egypt and Ethiopia, succumbs to Islam during the 13th century.) This period of danger and isolation is the time when the legendary figure of Prester John becomes linked with Ethiopia. As a far-away Christian king, of whom no hard facts are known in the courts and monasteries of Europe, the role of the mysterious Prester John seems tailor-made for the Ethiopian monarch. This ruler even holds an extra trump card. There is mention in his lineage of Solomon.</string>
    <string name="ethiopian_history_middle_ages">የኢትዮጵያ ታሪክ መካከለኛ ዘመን</string>
    <string name="antiquity_ethiopia_history">የቀድሞው የኢትዮጵያ ታሪክ</string>
    <string name="modern_history_of_ethiopian">የኢትዮጵያ ዘመናዊ ታሪክ</string>
    <string name="oromo_movment_descrption">የኦሮሞ እንቅስቃሴዎች በ 16 ኛውና በ 17 ኛው ክፍለዘመን የኦሮሞ ህዝቦች ከደቡባዊ ኢትዮጵያ አካባቢዎች ይልቅ ወደ ሰሜናዊ ክልሎች የተደረጉት ተከታታይ ጭማሪዎች ነበሩ. ዝውውሮቹ በሰሎሞን ሥርወ-መንግሥት አቢሲኒያ ላይ ከፍተኛ ተፅእኖ ነበራቸው, እንዲሁም በቅርብ ለተሸነፈችው አዳል ሱልታንታ ሞት ተፅእኖ ነበራቸው.

አፋር · አጋው · አማራ · ባጃ · ሳሆሶ ሶማሌ · ትግሬዎች · ቲጋር · ሲዳማ · ሌሎች የኩሽቲክ ሕዝቦች
የኦሮሞ ህዝብ (ኦሮሞ ኦሮሞ, ገዜ: ኦሮሞ, ኦሮሞ) በኢትዮጵያ እና በኬንያ እና በሶማሊያ የሚኖሩ ኢትዮጵያውያን ናቸው. በኢትዮጵያ እና በትልቅ የአፍሪካ ቀንድ በሀገሪቱ ውስጥ ትልቁ የጎሣ ቡድን ነው. በ 2007 የሕዝብ ቆጠራ ዘገባ መሰረት ወደ 34 ነጥብ 5 በመቶ የሚሆነውን የኢትዮጵያን ሕዝብ ሲወክሉ ሌሎች ደግሞ 40 በመቶ ያህል ናቸው. ከጠቅላላው የኢትዮጵያ ህዝብ ብዛት ከ 102 ሚሊዮን በላይ እንደሆነ ያስባሉ, የኦሮሞ ሕዝቦች ብዛት በኢትዮጵያ ብቻ 35 ሚሊዮን ነው. በኢትዮጵያ ውስጥ ግን አብዛኛው በኦሮሚያ ክልል ውስጥ ነው.

ኦሮሞዎች የኦሮሞ ቋንቋ የእንግሊዝኛ ቋንቋ የአፋሮ -አይቲ ቋንቋ ቤተሰብ ክፍል ነው. ይህ የኦሽኮ ቋንቋ የእንግሊዝኛ ቋንቋ (የአፋኝ ኦሮሞ እና ኦሮምኛ) ይባላል. ኦሮሞ የሚለው ቃል በ 1893 ለመጀመሪያ ጊዜ በአውሮፓዊ ሥነ-ጽሑፍ የተለጠፈ ሲሆን በ 20 ኛው ክፍለዘመን አጋማሽ ላይ ቀስ በቀስ የተለመደ ሆኗል.

የኦሮሞ ሕዝቦች ባህላዊ እምነታቸውን ይከተላሉ እና የጋዳ ስርዓት አስተዳደርን ይጠቀማሉ. በጋዳ ስርዓቱ የተመረጠው መሪዎች ለ 8 አመታት ብቻ በስልጣን ላይ ያሉ ሲሆን በ 8 ዓመታት መጨረሻ ላይ ምርጫ ተካሂዷል. ከ 18 ኛው እስከ 19 ኛው መቶ ዘመን በሰሜናዊ ኢትዮጵያ በኦሜሜ መስሳምንት ዘመን ኦሮሞ በሰፊው ተፅዕኖዎች ነበሩ. አብዛኛዎቹ የኦሮሞ ሰዎች ለብዙ መቶ ዘመናት ክርስትያኖች ወይም ሙስሊሞች ሆነዋል, ሌሎቹ ግን ባህላዊ እምነታቸውን ይዘው ቆይተዋል. አንዳንዶቹ በሰሜናዊዎቹ ክርስትያን እና በአፍሪካ ቀንድ የሚገኙ ደቡባዊ ምስራቃዊ ምስራቅ በሆኑ ጦርነቶች ውስጥ ይሳተፋሉ</string>

        <string name="hila_gebbreslesa_descrption">ሀይል ገብረስላሴ,  የተወለደበት 18 ሚያዝያ 1973 ጡረታ የወጣ የኢትዮጵያ ዜጎች የረጅም ርቀት ሩጫ እና የመንገድ ላይ አትሌቲክስ ስራተኞች ናቸው. በ 2 ሺህ ሜትር የኦሎምፒክ ወርቅ ሜዳዎችን እና አራት የአለም ዋንጫ ውድድሮችን ተሸለመ. የበርሊን ማራቶንን አራት ጊዜ በተከታታይ በማሸነፍ በዱባይ ማራቶን ውስጥ ሦስት ቀጥተኛ ድል አግኝቷል. ከዚህም ባሻገርም በአራት ዓለም ማዕከሎች ውስጥ በቤት ውስጥ አሸንፏል. የ 2001 ዓ ም አለም ማራቶን ሻምፒዮን ነበር.

ሀይሌ በ 1500 ሜትር ርቀት ላይ ከሚገኘው የሩጫ ውድድር እና ከሜዳው, ከቤት ውስጥ እና ከበረዶ መንሸራተቻ ወደ ሩጫ በሚጓዝበት ወቅት በሩጫ ውድድር አሸነፈ. ከ 61 ሜትር እስከ ማራቶን ድረስ ያለውን 61 የአገር ውስጥ መዛግብትን ጎብኝቷል, 27 የዓለም ክብረ ወሰኖች ያስቆጠረ ሲሆን, በታሪክ ውስጥ እጅግ ከፍተኛው ርቀት ሩጫ እንደሆነ ተደርጎም ይታወቃል.

እ.ኤ.አ. በመስከረም 2008, በ 35 ዓመቱ በበርሊን ማራቶን በ 2 03:59 ጊዜ ውስጥ በዓለም አቀፍ ውድድሮች ላይ በ 27 ሴኮንድ ገደማ የራሱን የዓለም ክብረ ወሰን አሸንፏል. ዘገባው ለሶስት ዓመታት ቆመ. ከ 35 ዓመት በላይ ስለነበረ, ይህ ምልክት እስከ አሁን ድረስ እንደ ማስተርስ የእድሜ ዘመን ቡድን ስብስብ ነው.
የኦሮሞ እንቅስቃሴዎች በ 16 ኛውና በ 17 ኛው ክፍለዘመን የኦሮሞ ህዝቦች ከደቡባዊ ኢትዮጵያ አካባቢዎች ይልቅ ወደ ሰሜናዊ ክልሎች የተደረጉት ተከታታይ ጭማሪዎች ነበሩ. ዝውውሮቹ በሰሎሞን ሥርወ-መንግሥት አቢሲኒያ ላይ ከፍተኛ ተፅእኖ ነበራቸው, እንዲሁም በቅርብ ለተሸነፈችው አዳል ሱልታንታ ሞት ተፅእኖ ነበራቸው.</string>
    <string name="hila_grma_description">ሀይሌ ገሪማ / (እ.ኤ.አ. መጋቢት 4 ቀን 1946) የተወለደችው በዩናይትድ ስቴትስ የምትሰራ እና የሚሠራ ኢትዮጵያዊ የፊልም ሠሪ ነው. እርሱ የሎ ኤሪያ ት / ቤት ጥቁር የፊልም ሥራ ፈጣሪዎች በመባል የሚታወቅ የ L. Rebellion Film Movement አባል ነው. የእሱ ፊልሞች ዓለም አቀፍ አድናቆትን አግኝተዋል. እ.ኤ.አ. ከ 1975 ጀምሮ ገሪማ በዋሽንግተን ዲ.ሲ በሃዋርድ ዩኒቨርሲቲ ውስጥ ከፍተኛ የፊልም ፕሮፌሰር ነበሩ. እሱ በብዙዎች ዘንድ በአለም አቀፍ ሽልማት አሸናፊ ለሆኑት ሳንኮካ (1993) በጣም ይታወቃል.
    </string>
    <string name="afewrktkla">Afeአቶ አፈወርቅ ተክሌ (22 ጥቅምት 1932 - 10 ኤፕሪል 2012) በአፍሪካ እና ክርስቲያናዊ ገጽታዎች ላይ እና በእሳት የተሞሉ ብርጭቆዎች በሚታዩበት ሥፍራ የታወቁ የኢትዮጵያ ተወዳዳሪዎች ናቸው.

    በሼዋ ወረዳ በአከባቢ በ ፌላክካ ዮያቶት እና ተክሌ ማሞ የተወለደው አፍዌወርክ በሁለተኛው የዓለም ጦርነት ወቅት በጣልያን ወረራ ስር ነበር. በ 1947 ጦርነቱን ተከትሎ አጼፈርስት ኢትዮጵያን እንደገና ለመገንባትና መርሃ ግብርን ለማጥናት ወደ ኢንግላንድ ለመጓዝ እንደመረጡ ወሰነ. ከመሄዱ በፊት አወርውከክ ከባህር ማዶ ጋር ሆነው ወደ ውጭ አገር ለመሄድ ከሌሎች ተማሪዎች ጋር, በአ Em ኃይለሥላሴ ተቀርጾ ነበር. አታውውከክ ጠንክሮ መሥራት እንዳለብዎ ሲነገራችሁ ታስታውሳለች, እና ተመልሰው ሲመጡ በአውሮፓ ውስጥ ያዩትን ረዥም ሕንፃዎች ወይም የትኞቹ ሰፋፊ ጎዳናዎች እንዳላገኙን አይነግሩን, ነገር ግን ተመልሰው ኢትዮጵያን ለመገንባት ክህሎቶችን እና የአመለካከትዎትን መመለስዎን ያረጋግጡ.

    አፈወርቅ ገና በልጅነቱ በልጅነት አርቲስት ውስጥ በእውነተኛው ከተማ ውስጥ በርካታ ግድግዳዎችን አስጌጧል. በእንግሊዝ በሚገኝ አውሮፕላን ማረፊያ ላይ ሳለ ይህ ተሰጥኦ በአስተማሪዎቹ ተለይቶ ይታወቃል. በውጤቱም አዌወርከር ከኢንጂነሪንግ ትምህርት እንዲቀንስና በለንደን ከተማ ማዕከላዊ ስነ-ጥበብ ትምህርት ቤት እንዲመዘገብ ተደረገ. ከዚያም ወደ Slade Art School ትምህርት ቤት ገብቶ የቀለም ቅብብል, የስነ-ቅርፃ ቅርፅ እና የስነ-ግጥም ጥናት አጠናቋል.

    ኢትዮጵያ ውስጥ የዩኒቨርሲቲ ምሩቅ አባል በመሆን ወደ አፍሪቃ መመለስ የአፋርከክ ተቀጣጣይ የቴሌቪዥን ልኡክ ጽሁፍ ሊቀበል ይችል ነበር, ነገር ግን በጃፓን በአገሪቱ ውስጥ ተዘዋውረው የአገሬውን እና ባህሉን ልምድ ለመለማመድ ጊዜውን ለማሳለፍ ወሰነ. በ 1954 የመጀመሪያውን የአንድ ሰው ትርዒት በአዲስ አበባ, በማዘጋጃ ቤት አዳራሽ ውስጥ 2 ዲግሪ ፈረቃዎችን ያዘጋጀ ሲሆን ለመነፃፀር የቆሙ መስኮቶችን እንዴት እንደሚገነዘቡ ተገንዝቧል. በተጨማሪም በብሪቲሽ ቤተ-መጽሐፍት, በፓሪስ ቤተ-መጻህፍትና በቫቲካን ቤተ-መጻሕፍት ላይ ስለ ኢትዮጵያዊ ስዕላዊ ጥንታዊ ቅጂዎች ልዩ ጥናት አካሂዷል.

    በኢትዮጵያ ውስጥ ወደ አፍሪቃ አፋርከክ በኢትዮጵያ ብሔራዊ ቤተመፃህፍት ውስጥ የስቱዲዮን ከፍቷል. የእሱ እውቅና እያደገ መምጣቱ በሴንት ጆርጅ ካቴድራል, አዲስ አበባ ላይ ለሚካሄዱት ግድግዳዎች እና ስእሎች ያቀረቡትን ቅስቀሳዎች እና በብሔራዊ ማህተሞች ላይ ብዙዎቹ የእሱ ንድፍዎች ጥቅም ላይ ውለዋል. ታዋቂዎቹ ኢትዮጵያውያንን የፎቶዎች ቅርፅ እንዲሰራም ተልእኮ ተሰጥቶ ነበር, በሃረር የሚገኘው ራካ መኮን ሐውልት ተሠርቶ ተጠናቀቀ. በተለይም እ.ኤ.አ. በ 1958 በአዲስ አበባ በተባበሩት መንግስታት የአፍሪካ ኤኮኖሚ ኮሚሽን በአፍሪካ አዳራሽ ውስጥ የተቀዱትን መስተዋት መስኮቶችን አዘጋጅቷል. ሦስቱ መስኮቶች 150 ካሬ ሜትር ቦታን ይሸፍናሉ, የአፍሪካን ሀዘን, የአሁኑን ትግል እና የአፍሪካ ተስፋ ተስፋዎች ናቸው.
    </string>
    <string name="ethiopia_from_1855_1936">ኢትዮጵያ ከ 1855-1936</string>
    <string name="world_war_ii_in_ethiopia">ኢትዮጵያ ውስጥ በሁለተኛው የዓለም ጦርነት</string>
    <string name="communist_period_1974_1991">የኮሚኒስት ዘመን (1974-1991)</string>
    <string name="etymology">Etymology</string>
    <string name="asusultanat">የኡራህ የሱልጣን (አፋር ሱልጣን) የቀድሞው የአሳሳ ኢማምነትን ተከተለ. ይህ መስተዳድር እ.ኤ.አ. በ 1577 መሐመድ ያሻ ዋና ከተማዋን ከሃረር ወደ አሳዎች በማዘዋወር የአዳል ሱልጣን የሆነውን የኦሳ እና የሃረሪ ከተማ መፈራረስ ተከትሎ ነበር. ከ 1672 ዓ.ም በኋላ በሆነ ወቅት ላይ ኦሳ (ሙስሊም) ተቃረበ እና ለጊዜው ወደ ኢስሊም ኡመር ዳቢን አቢመስ (አሙዲ ኡመር ዲን ባን አዳምስ) ጋር በማያያዝ ማቆም ጀመረ.
ሱልጣን በ 1734 አካባቢ በቃይታፉ እንደገና ተፈርቋል, ከዚያ በኋላ ግን በሙድሮቶ ሥርወ-መንግሥት ተተካ. የሱልጣን ዋነኛ ምልክት ምትሃታዊ ባሕርያት እንዳሉት የብር ዘንዶ ነው
</string>
    <string name="todo">ለመስራት</string>
    <string name="holideys_descrption">
የዓመት አመት: ጥር 6) የኢትዮጵያ የገና አከባበር
ጌኔ (ሌዲስ-ነባር / ገና)
ጥር 19 ኤፒፒያ ቲምካት (ገሃነም; ጥም)

ማርች 2 በአድዋ ዕለት ቀን ላይ ድል ተቀዳጅቷል
ኢትዮጵያ ውስጥ በ 1896 ኢጣሊያ ድል ተቀዳጅታለች.
መጋቢት 28 ቀን ምስራቅ ሃዚን (ቀይ, ድብደባ: ቀን) የቀብር ሽብር መታሰቢያ (የሻማ በዓል ተብሎም ይጠራል). ሁልጊዜም የደርግ ውድቀት ቀን ከመድረሱ አንድ ወር በፊት ይካሄዳል.
በጸደይ ወቅት ሊንቀሳቀስ ይችላል
ስቅለት
ሲክሌት (አርባ: ስቅለት)
በጸደይ ወቅት ሊንቀሳቀስ ይችላል
ፋሲካ
ፋሲካ (ብርሀነ-ትንሣኤ / ፋሲካ)
ግንቦት 1 International Workers Day

ግንቦት 5 የኢትዮጵያ አርበኞች የድል ቀን
የአበባሪዎች ቀን በ 1941 ከንጉሠ ነገሥት ቀዳማዊ ኃይለ ሥላሴ ወደ አዲስ አበባ ገብቶ ከ 5 ዓመት በኋላ ወደ ዙፋኑ ተመልሷል.
ግንቦት 28 [2]
የደርግ ውዝግብ ቀን ደርግ: ወደተቀበረበት ቀን እ.ኤ.አ. በ 1991 የደርግ አጀንዳ መጨረሻን ያከብራል.
ሴፕቴምበር 11
(Leap year: September 12) የአዲስ አመት ቀን Enkutatash (እንጨቶች / ዘመናዊ: ዘወተር / አዲስ ዓመት)
ሴፕቴምበር 27
(የበጋው ዓመት መስከረም 28) ስለ እውነተኛው መስቀል መስቀል (ብርሀን-መስቀል)

በተጨማሪም, በዓመቱ ውስጥ በማንኛውም ጊዜ የሚካሄዱ የሙስሊም በዓላት እንደ ህዝባዊ በዓላት ይከበራሉ.
ቀን የአረብኛ ስም የአማርኛ ስም
ሊንቀሳቀስ የሚችል
ረመዳን (ረመዳን)

ሊንቀሳቀስ የሚችል
መሉሊድ (ወሊድ)

ሊንቀሳቀስ የሚችል
ኢድ አል-ፈትር (ኢድድ አል አል ፈጥር)

ሊንቀሳቀስ የሚችል
ኢድ አል-አድሃ (ኢዩድ-አል-አድሃ)
</string>
    <string name="languge_descrption">
እንደ ኤቲኖጂን አባባል, በኢትዮጵያ ውስጥ ዘጠናኛ ቋንቋዎች ናቸው. [4] በአገሪቱ ውስጥ ያሉ አብዛኛዎቹ ህዝቦች የኩሽቲክ ወይም የሴማዊ ቅርንጫፍ ቋንቋዎች አፍሮ-ኤሺያን ቋንቋዎች ይናገራሉ. የቀድሞው የሶማሊያ ሕዝቦች የሚናገሩት የኦሮሞ ሕዝቦች, ሶማሊያ እና ኦሮሞኛ ናቸው. በአረጀ ህዝቦች እና በትግራይ አማካኝነት በትግራይ-ትግሪኛ ህዝብ የተነገረው የአማርኛ ቋንቋን ያጠቃልላል. እነዚህ አራት ቡድኖች በጠቅላላው ወደ ሶስት እጅ የኢትዮጵያ ህዝብ ናቸው. ሌሎች የአፍሮ-ኤሺያን ቋንቋዎች ከፍተኛ ቁጥር ያላቸው የድምጽ ማጉያ ቋንቋዎች የኩሽቲክ ሲዲዶ, የአፋር, የሃዲያ እና የአጋቫ ቋንቋዎች, እንዲሁም ሴሜቲክ ጉራጌ, ሃረሪ, የዝል እና የአርጎባባ ልሳኖች ናቸው.

በተጨማሪም የኦሞቲክ ቋንቋዎች በደቡብ ክልሎች በሚኖሩ በኦሞቲክ የጎሳ ቡድኖች ይነገራሉ. ከእነዚህ ፈላስፋዎች መካከል Ary, Bench, Dawro, Dime, Dizi, Gamo, Gofa, Maale, Hamer እና Wolayta ይገኙበታል.

ከኒሎ-ሰሃራ ጐልማን ቋንቋዎች የሚነገሩት ቋንቋዎች የሚነገሩት ሀገሪቱ በደቡብ ምዕራባዊያን የአገሪቱ ክፍሎች ውስጥ ኑሮቲክ የጎሣ አናሳዎች ናቸው. እነዚህ ልሳናት ናዌር, አንኟክ, ኒያንጋቶም, ማጃንግ, ሱማ, ሜን እና ሙርሲ ይገኙበታል.

እንግሊዝኛ በስፋት የታወቀው የውጭ ቋንቋ እና በ 2 ኛ ደረጃ ት / ቤቶች የመማሪያ ክፍል ነው. አማርኛ የአንደኛ ደረጃ ትምህርት ቋንቋ ነው, ነገር ግን በብዙ ቦታዎች እንደ ኦሮምኛ, ሶማሊ ወይም ትግሪኛ ባሉ ክልላዊ ቋንቋዎች ተተክቷል. ሁሉም ቋንቋዎች በ 1995 በኢትዮጵያ ሕገ-መንግሥት ውስጥ በእኩልነት እውቅና ቢኖራቸውም, አማርኛ የፌዴራሉ መንግሥት የሥራ ቋንቋ ነው. የተለያዩ የኢትዮጵያ ክልሎች በኦሮሞኛ, በሶማሊ እና በትሪኛ በክልላቸው ውስጥ የሥራ ቋንቋዎች እውቅና የተሰጣቸው የራሳቸውን ቋንቋዎች ለመምረጥ ነፃ ናቸው.

በአጻጻፍ ስርዓቶች ረገድ የኢትዮጵያ ዋነኛ ስዕላዊ መግለጫ ጌዜዝ ወይም ኢትዮጲክ ነው. ለበርካታ የአገሪቱ ቋንቋዎች እንደ አቢጋዲ ሆኖ ተቀጥሯል, በመጀመሪያ በ 6 ኛው እና በ 5 ኛው ክፍለዘመን መጀመሪያ ላይ ጥቅም ላይ የዋለው የሴሜቲክ ጌኤዝ ቋንቋን ለመተርጎም እንደ abjad ነው. ጌኤዚ በአሁኑ ጊዜ በኢትዮጵያ እና በኤርትራ ኦርቶዶክስ አብያተ ክርስቲያናት ሥነ-ልቦናዊ ቋንቋ ያገለግላል. ሌሎች የአጻፃፍ ስርዓቶችም በተለያዩ የኢትዮጵያ ማኅበረሰቦች ውስጥ ለብዙ ዓመታት ጥቅም ላይ ውለዋል. ከእነዚህ ውስጥ የሼክ ባሪ ሳፓሎ የኦህኮ መጽሐፍን ያካተተ ነው.</string>
    <string name="zemene_mesafnt_descrption">
የሮማው ግዛት ዋጋ በኢያሱ ሞት ላይ የዋጋ ግምት እንደነበራት ይነገራል. በመቶዎች ለሚቆጠሩ ዓመታት ውስጥ በግዛቱ ውስጥ ከነበሩት ብሔሮች መካከል የአጋ, የአማራ, የዴንሳኖች እና ትግሬኖች እንዲሁም የኦሮሞ አዲስ መጤዎች ናቸው. አቶ መትዋብ የንጉሱ አገዛዝ እና የኦሮሞ ህዝቦች የጋብቻ ጥምረት ለረጅም ጊዜ የኦሮሞ ተወላጅ ሴት ልጅ ጋብቻ በማመቻቸት ለማጠናከር ሞክሯል. ዳግማዊ ኢያሱ ለእናቱ ቅድሚያ ሰጥቷል እናም እያንዳንዱን ሥልጣን እንደ ዘውድ የንጉሥ ተጓዳኝ ይሾም ነበር, ሚስቱ ዉቢ ደግሞ በጨለማ ውስጥ ይሠቃይ ነበር. ውብዋብ እና ጓዶቿ ለረጅም ጊዜ ስልጣናቸውን ለቀጣይ ስልጣን ለመግዛት የገዛ ወንድ ልጃቸውን ለመደገፍ ጠብቀዋል. አይዮይ በአባቱ ዙፋን ላይ በድንገት ሲሞት የጐንደር ተወላጅ የሆኑ መኳንንት በአማርኛ ሳይሆን በኦሮምኛ ቋንቋ በመናገር እና በቀላሉ የእሱን አያቶች በያጆቹ ቤተሰብ ላይ የያጆችን ዘመዶች ለማራመድ ተዘጋጅተዋል. . አዋቂዎች ሲያድጉ በኦሮሞ የተሰጡትን ሞገዶች የበለጠ አጠናክሯል. የአማራ ራብ ሲሞት የዚያ ግዛት አጎቱ ሉቦጎ ገዢውን ለማስፋፋት ሞክሮ ነበር ነገር ግን ጩኸቱ ምክኒያቱ ወልደ ኙል ሃሳቡን እንዲቀይር እንዲያሳምነው ይመራ ነበር.
በንጉስ እቴጌት እቴጌ ምንትዋብ እና በንጉሱ እናት እናት ዋቢት የሚመራው የጅጅኦ ኦሮሞዎች በጦር ግጭቶች ውስጥ ሊፈነዱ እንደሚችሉ ይታመናል. ራስ ሚካኤል ሴኡል በሁለቱ ካምፖች መካከል እንዲሰላ ተልኮ ነበር. እዚያም መጥቶ በጥሩ ሁኔታ የእራሳቸውን ንጉሶች እና ደጋፊዎቻቸውን ለራሳቸው ስልጣን ለመሸጥ እየጣሩ ነበር. ሚካኤል በአስቸኳይ የጦማሪን-ትግሬን (የክርስትያን) ካምፕ መሪ በመሆን ወዲያው ተገናኘ.
</string>
    <string name="tewodros_descrption">
ንጉሠ ነገሥት ቴዎድሮስ (ወይም ቴዎዶር) II የተወለደው በ 1818 ኩዊራ ውስጥ ሊጃ ካሳ ነበር. አባቱ ትንሽ የአካባቢው አለቃ ነበር, እና ዘመድ (ምናልባትም አጎቱ) ደጃዝማች ኪኖ የአዲምቢያ, የቁዋራ እና የኬላ ግዛቶች ገዥ ነበር. ሰሜን ምዕራብ ድንበር. ካሣ በወጣ ትንሹ ልጅ እያለ ኪንፉ በሞተበት ጊዜ የነበረውን ውርሻ አጣ. በአካባቢው ገዳም ውስጥ ባህላዊ ትምህርት ከተከታተለ በኋላ በሮቢን ሁድ-መሰል ሕንፃ ውስጥ ሀገርን ለመንሸራሸር የሽኝት ቡድን ለመምራት ቀጠለ. ክርክሮቹ በሰፊው የታወቁ ሲሆን ተከታይ ቡድኖቹ አንድ ትልቅ ሠራዊት እስከተሳለፉበት ጊዜ ድረስ በቋሚነት እያደገ ሄደ. ለገዢው ንጉስ ሬያስ ዒሊስ እና ለወንድም እቴጌ መነን ሊቤን አማዴ (የአ Em ዮሐንስ ዮሀስ ሚስቶች ሚስት) ማስጠንቀቂያ ደረሰ. ንግስቲቱ እሳቸውም እንዲሰሩ ካሣ, የአሊስ ሴት ልጅ እንዲያገባ ለማድረግ ቀጠለች. ቀሪዎቹን የአገሪቱን ዋና ጎሳዎች, ጎጃም, የትግራይ እና ሸዋ ድል ለመንሳት ወደ ኋላ ዞረ. ይሁን እንጂ ከአማቱና ከአያቱ ጋር የነበረው ግንኙነት እያሽቆለቆለ ሄደ; ብዙም ሳይቆይ ግን በእነሱና በቫሳልያው በእነሱ ላይ መሣሪያ ያነሳ ሲሆን ስኬታማ ነበር.
የካቲት 11, 1855 ካሳ የጅንዳኔን አሻንጉሊት ንጉሶች አቁሞ አራተኛውን የኢትዮጵያ አጼ ቴዎድሮስ (አጼ ቴዎድሮስ) አስቆጥረውታል. እሱ ብዙም ሳይቆይ በሸሸን ታላቅ ሰራዊት ጋር ለመግጠም ተገደደ. የተቃውሞው ዋና አለቃ የነበረው የንጉሥ ሀለለም ሜለካት, ከሜሪዝዛክ አሲፋ አሶስ ተወላጅ ነበር. በሼዋኖች መካከል ውህደቶች ተከፈቱ, እና ኃይለስ መሌክ በቴውዎሮስ ላይ በደረሰው ድብደባ እና ድካም ላይ ከወደመ በኋላ በ 11 አመት እድሜው ህይወቱን ሞተ. (ኖቬምበር 1855) በአጎስ ሳህል ማርያም (የወደፊቱ ንጉሠ ነገሥት ሜንዴክ II). ዳጌ, ሃይሌ ሜለክስስ ወንዴም, እና የቦሸን ወ / ሮ ባሴቢህ የሽዋን መሪ የነበሩትን ወጣት አለቃን ተቆጣጠሩ. ነገር ግን ከኤውዳአዎች ጋር ጠንካራ ግጭት ከተፈጠረ በኋላ ሸዋኖች የመምታት ግዴታ ነበረባቸው. ሳህል ማርያም ወደ ንጉሱ ቴዎድሮስ ተወስዶ ወደ ጎንደር ተወሰደ. በቴውዞሮስ አገልግሎት ተሠለጠነ እና ከዚያም በመጋዴል ምሽት በእስር ቤት ውስጥ ታስሮ ቆይቷል. ከዚህ በኋላ ቴዎድሮስ መንግስታዊውን ህጋዊ እና አስተዳደራዊ አወቃቀሩ, የገዥዎቿን ተቃውሞ ለመግታትና ለማብሰር ቆርጦ ነበር. ሳህል ማጃማም ሸዋ የአጼ ቴዎድሮስ 2 ኛ ልጅ የአቲትሽ ልጅ አገባች.
በ 1865 ሳህል ሜሪም ሚስቱን በመተው ከስዊድን ሸሽቶ ወደ ሸዋ ደረሰች. ቴዎድሮስ በብሪቲሽ እና በኢትዮጵያ መካከል ጥምረት ፈጠረ. በሚቀጥለው ክፍል እንደተገለፀው የእንግሊዛዊያን ወታደራዊ ድል ከተቀዳጀ በኋላ እራሳቸውን ለማጥፋት ጀመሩ. ቴውድሮስ ሲሞት የራስ ዳደንን ጨምሮ ብዙ ሳዋንሶች ከእስር ተለቀዋል. ሸዋ የተባለው ወጣት ጎሳ ደግሞ ከጥቂት የመጀመሪያ ዘመቻዎች በኋላ በሰሜናዊ ልዑካን ላይ አስፈሪ ተግባር እንዲፈጽም ተደረገ. ይሁን እንጂ እነዚህ ፕሮጀክቶች ብዙም አልነበሩም, ምክንያቱም በዚህ ወቅት (1872) ራጋ ካሸይ በሰሜን በኩል ወደ ከፍተኛ ሥልጣን ተጨመረ. ሰላም ማሰማት</string>
    <string name="yohannes_descrption">
ኢትዮጵያ በ 1936 የአውሮፓ ሀይል አገዛዝ በቅኝ ግዛት አልተዋለችም, ግን በጣሊያን በ 1936 ተይዛለች (ከታች ይመልከቱ); ሆኖም ግን ቅኝ ገዥዎች በ 19 ኛው ክፍለ ዘመን "አፍሪካን ለመጨፍጨፍ" በሚል ሀሳብ ዙሪያ በርካታ የቅኝ ግዛቶች ሃሳቦች ነበራቸው.

የዩናይትድ ኪንግደም ንግስት ቪክቶሪያ በ 1867 ለላኪው ቴዎድሮስ 2 በላከቻቸዉ ደብዳቤ ላይ መልስ ሳያገኝ ሲቀር, እንደ እስራት እና እስር ቤት ቆስቋላ እና ቆጥሯቸዋል. ከ 12 ዓመት በላይ የ 12,000 የጦር ሃይል በአራም ሮበርት ናፒር አመራር ስር የተያዙትን ታራሚዎች ለማዳን ከቦምቤይ ወደ ኢትዮጵያ ተላከ. ኢትዮጵያውያኑ ድል የተደረጓቸው ሲሆን, እንግሊዛኞቹም ሚያዝያ 13, 1868 መግደላዊት (አሁን በአምባ ማሪያም እየተባለ የሚጠራው) መግደልን አፈራረቡ. ንጉሱ ከተማው እንደወደቀ ሲሰማ ሽጉጥ ወደ አፉ በመተኮስ እራሱን ገደለ. ሰር ሮበርት ናፖዬ ያደገው ወደ ትግራይ ሲሆን እና በመግዳላ የ Lord Napier መጠሪያም ተሰጥቷል.

ጣሊያኖች አሁን በቦታው ላይ መጡ. በደቡባዊው ደቡባዊ መግቢያ ደሴት አቅራቢያ በ 1870 እና በ 1880 ተጨማሪ መሬት ካገኘ በኋላ በ 1882 የጣሊያን መንግስት በ 1882 ተገዛው በጣሊያን ኩባንያ ተገኝቶ ነበር. በዚህ ዓመት ፔትሮ አንቶኒሊ የሸዋ ሳህል ማሪያም እና የኦውሱ ሱልጣን በቃላቶቹ አማካኝነት ለቅፊቱ ያላቸውን ተስፋ ለማሻሻል ወደ ሼዋ ተላከ.

በሚያዝያ ወር 1888 ከ 20 ሺህ በላይ ወንዶች ጣልያ ወታደሮች ከኢትዮጵያ ሠራዊት ጋር ተገናኙ. ነገር ግን ድርድሮች ጦርነትን ተካሂደዋል. በዚህም ምክንያት ሁለቱም ኃይሎች ጡረታ እንዲወጡ ጣልያኖች በኤርትራ ውስጥ ወደ 5,000 ገደማ ወታደሮችን ብቻ ተክተዋል. የኢጣሊያ ቅኝ ግዛት.

እስከዚያው ድረስ ግን ንጉሠ ነገሥት ዮሀንስ አራተኛ በአዳ በላሊ የግብጽ ሱዳን መምህርነት ተካፍለው ነበር. እ.ኤ.አ. በ 1887 በጋባባትም ታላቅ ጦርነት ተካሂዶ ነበር, በዚምባብይ ውስጥ በዜኪ ታምል ስር ተደፍቷቸዋል. ይሁን እንጂ አንድ ያልታጠፈው የምላሹ ንጉስ ገድሎ ኢትዮጵያውያን ለመልቀቅ ወሰኑ. ንጉሡ በሌሊት ሞቶ ሰውነቱ በጠላት እጅ ውስጥ ገባ. (መጋቢት 9, 1889). ጆሀሞቹ ሞት የሸዋ ሳህል ማሪያም ሲደርስ የኢትዮጵያን ንጉሠ ነገሥት ዳግማዊ አጼ ምኒልክን አውጇል, የቤጌሜር, የጎጃም, የጅጅ ኦሮሞ እና ትግራይ እንዲሁም የአገሬው መስተዳድር ስምምነቱን ተቀበሉ.</string>
    <string name="minilik_descrption">
አ Men ምኒልክ ከጣሊያውያን ጋር የሻቆርን ውል በመፈረም ከጊዜ በኋላ ኤርትራ እና ከትግራይ ክልል ውስጥ 30,000 ጠመንጃዎች, ጠመንጃዎች እና መድፎች እንደሚገኙበት የሰሜኑ ኢትዮጵያ ክፍል ሰጧቸው. ይህ ስምምነት የሁሉ ኢትዮጵያን ገዢነት የሰጣቸው ሀገሮች ናቸው. አጼ ምኒልክ ተቃውሟቸውን እንደገለጹት የአማርቱ የአማርኛ ስሪት እንዲህ አይናገርም ነገር ግን ተቃውሞው ችላ ተብሏል.
እ.ኤ.አ. ማርች 1, 1896 ኢጣሊያ ከጣልያን ኢትዮጵያን-ኢትዮ-ኢትዮጲያ ጋር ግጭት ፈጥሯል, በአዶዋ ጦርነት በተካሄዱት የጣሊያን ጦር ኃይሎች ሽንፈት ደርሶ ነበር. ጊዜያዊ የሰላም ስምምነት ኢትዮጵያ እ.ኤ.አ. ጥቅምት 26 ቀን 1896 ዓ.ም የኢትዮጵያ ነጻነት እውቅና ሰጥቷል.
አጼ ምኒልክ ከጅቡቲ (ፈረንሣይ ሶማሊላንድ) የባህር ዳርቻ ወደ ውስጣዊው የባቡር መስመር ለመድረስ በ 1894 ወደ ፈረንሣይ ኩባንያ ለመድረስ የመጀመሪያውን የባቡር ሀዲድ ሰጠ. የባቡር ሀዲድ ከሃረር 45 ኪ.ሜትር (28 ማይል) ድማሚል ተጠናቀቀ, በ 1902 መጨረሻ ቀን .
በዳግማዊ ምኒልክ ዘመን በ 1880 ዎቹ ዓመታት ኢትዮጵያ "የደቡብ, የምስራቅ እና ምዕራብ ህዝቦች እና የደቡብ ህዝቦች ወደ አገዛዝ" ለማካተት ከዋናው የሰሜን ሸዋ ውስጥ ተጉዘዋል. ህዝቡ የተካተቱት ምዕራባዊያን ኦሮሞ (ሾን ኦሮሞ), ሲዳማ, ጉራጅ, ወላይታ እና ሌሎች ቡድኖች ነበሩ. መንግሥቱን ወደ ደቡብ እና ምስራቅ ማስፋፋቱ, በእሱ አገዛዝ ስር አልነበሩም, የኢትዮጵያ ድንበር ተሻግሮ ነበር. of today. ይህንንም ያደረገው በራስ ጎበና የሲዋን ኦሮሞ ሚሊሻዎች አማካኝነት ነበር. በኦሮሞዎች ድል ሲነሳ የኢትዮጵያ ወታደሮች የጅምላ ጭፍጨፋዎችን, የጅምላ ጭፍጨፋዎችን እና ሰፋፊ የባሪያ ጭቆናን ጨምሮ በኦሮሞ ሕዝብ ላይ የጅምላ ጭፍጨፋዎችን ያካሂዱ ነበር. የተወሰኑት ግምቶች ለድል አድራጊነት የተገደሉት ሰዎች ቁጥር ወደ ሚሊዮኖች ይደርሳል. ከፍተኛ የጭካኔ ድርጊቶች የዲዚ ህዝቦች እና የካፋሺ ግዛት ህዝቦች ላይ ተፈጽሞባቸዋል.</string>
    <string name="lijieyasu_teferi">
ዳግማዊ አጼ ምኒሊክ ሲሞት የልጅ ልጁ ሌጅ አይሳሱ ከዙፋኑ ጋር ተካፋይ ነበረ, ነገር ግን ከእሱ የሙስሊም ትስስር የተነሳ ድጋፍ ሳያገኝ ቀረ. በ 1916 ዓ.ም በክርስትያማዊ መኳንንት ተወስዶ የነበረ ሲሆን የአጼ ምኒልክ ሴት ልጅ ዚዱቲ ደግሞ እመቤት ሆናለች. የአክስቴ ልጅ ራስ ተፈሪ መኮንን ለንግሥና ዘውድ ተተኪ ሆና ተሾመች.
እ.ኤ.አ በ 1930 ንግስት ታፍሪያ መኮንን ሲሞት የንጉስ ቀዳማዊ ኃ / ሥላሴ ንጉሴ የንጉስ ቀዳማዊ ኃይለሥላሴ ዘውድ ዘውድ ነው. ሙሉው የማዕረግ ንጉሴ የንጉሱ ኃይለ ሥላሴ ቀዳማዊ አ Ha ኃይለ ሥላሴ, የይሁዳ ነገድ አንበሳ, የኢትዮጵያ ነገሥታት ንጉሥ እና የእግዚአ ብሔር ምረጡን ማሸነፍ ነበር.
የጅማ አቡ አባይ ግድያ ከሞተ በኋላ, አ Em ኃይለ ሥላሴ, ጂማንን አስይዞ ለመያዝ እድሉን አግኝተዋል. እ.ኤ.አ. በ 1932 የጅማ ንጉስ ወደ ኢትዮጵያ ገብቷል. በ 1942 አውራጃዎች በተደራጁበት ወቅት, ጂማ ወደ ካፋ ክፍለ ሀገር ቀረ.
</string>

    <string name="ethio_media_descrption">
ሬዲዮ እና ቴሌቪዥን በኢትዮጵያ መንግስት ቁጥጥር ሥር ናቸው. ዘጠኝ የሬዲዮ ጣቢያዎች, ስምንት ኤ ሜ እና አንድ የአጭር ሞገድ ጣቢያዎች, ለመሥራት ፈቃድ ያላቸው ናቸው. ዋናዎቹ የሬዲዮ ጣቢያዎች (ሁሉም AM) ሬዲዮ, ሬዲዮ ቶር (ፒየር), ሬዲዮ ነጻ አውሮፓዊያን, እና የትግራይ ህዝባዊ ወታደሮች ድምጽ ናቸው. አንድ የቴሌቪዥን ስርጭት አውታር የኢትዮጵያ ቴሌቪዥን ነው. ከመንግስት ፖሊሲ ጋር በሚስማማ መልኩ የሬድዮ ስርጭቶች በተለያዩ ቋንቋዎች ይከናወናሉ. የመገናኛ ብዙሃን በከፍተኛ የድህነት ደረጃ, ዝቅተኛ የማንበብና በካፒታል ማረሚያ ዝቅተኛነት ምክንያት ከህዝቡ ትንሽ ክፍል ብቻ ያገለግላሉ. ዋናዎቹ የየዕለቱ ጋዜጦች የአዲስ ዘመን, የዕለቱን ተቆጣጣሪ እና የኢትዮጵያ ሄራልድ ያካትታሉ. ትንሽም ይሁን ታዋቂ የፊልም ኢንዱስትሪ አለ.</string>
    <string name="foreign">
የውጭ ጉዳይ ከኢኩሱኮች በተቃራኒው ዛጋው ከሌሎች ኢትዮጵያውያን በጣም ርቀው ነበር, ምንም እንኳ እነሱ በኢየሩሳላም እና በካይሮ በኩል የተወሰነውን ግንኙነት ይዘው ነበር. እንደ ብዙ ሌሎች ብሔረሰቦች እና ቤተ እምነቶች, የኢትዮጵያ ቤተ ክርስቲያን የተወሰኑ አነስተኛ ሳምራዊ ቤተክርስቲያኖች እና ከቅዱስ ሴፕቸር ቤተክርስትያን ጋር ተያያዥነት አላቸው. ሳላዲን በ 1187 የቅዱስቱን ከተማ እንደገና ከተመለሰ በኋላ የኢትዮጵያ መነኮሳት የኢትዮጵያ ፒዛኖችን ከፒልግሪም ግብር እንዲመልሱ ይጋብዛሉ. የእሱ ሁለት አዋጆች በአሁኑ ወቅት ከእነዚህ ሰልፎች ጋር ግንኙነት መፈፀሙን የሚያሳዩ ናቸው. በዚህ ጊዜ ነበር የኢትዮጵያ ንጉሥ ገብረስላሴ ላሊበላ የላሊበላ ውጫዊ ውቅያኖስ አብያተ-ክርስቲያናት እንዲገነባ ትእዛዝ የሰጠው. በኋላ ግን ክሪስስሶች በ 14 ኛው መቶ ዘመን መጀመሪያ ላይ ሲሞቱ, የኢትዮጵያ ንጉስ ዓemም ዓራድ ወደ ሠፈር የተመለሰ ሰላሳ ሰው ወደ አውሮፓ ተልኳል, እዚያም ወደ ሮም ተጉዘዋል, ከዚያም የመካከለኛው ዘመን ጳጳስ በመጥፋታቸው ተጉዘዋል, ወደ ኣቫንዶን Antipope ለመገናኘት. በዚህ ጉዞ ወቅት የኢትዮጵያ ተልእኮም ወደ እስልምና, ስፔን እና ፖርቱጋል በመጓዝ ሙስሊም ህብረትን ለማጠናከርና የኢትዮጵያን ሕልውና አደጋ ላይ ለመጣል በሚደረገው ጥረት ላይ ተጉዟል. ግብፅን ሁለት ጊዜ በግብጽ ወረራ ከፈረንሳይ ንጉሥ ጋር ስትወርድ ተሰብስቦ ነበር, ነገር ግን ከንግግሮቹ ምንም ነገር አልተገኘም, ይህ ግን ኢትዮጵያ ወደ አውሮፓ ተመለሰች, ይህም የፖርቱጋል አሳሾች ወደ የህንድ ውቅያኖስ</string>
    <string name="zagwe_descrption">በ 1000 ገደማ (በ 960 ገደማ የተጣሰ), የክርስትና ያልሆነች ልዕልት ዮድት (ጉዲድ በዮዲት ትርጉሙ ክፋት) የንጉሳዊ ቤተሰብ አባላትን ለመግደል በማሴር እራሷን እንደ ንጉሥ አድርጋ አቆመች. በአፈ ታሪክ መሰረት ንጉሱ የንጉሠ ነገሥቱ ወራሽ የአክቲየስ ንጉሠ ነገሥት ወራሽ አንዳንድ ታማኝ ተከታዮች እንዲታሸጉ ተደረገ. በወቅቱ ዮዴት በቀሪው የአገሪቱ ክፍል ላይ ለ 40 ዓመት ነገሠች. ምንም እንኳን ይህ ታሪክ በከፊል የሰሎሞን ሥርወ-መንግሥት የጨነገፉትን ህጋዊነት ለመጨመር የተጠቀመበት ቢሆንም, በዚህ ጊዜ የዚያች ሴት መሪ ሀገሪቱን እንዳሸነፈች ይታወቃል. በተከታዩ ምዕተ-ዓመት ውስጥ, የዮዲትን ተተኪዎች የመጨረሻው የዛግወ መንግሥት ሥርወ መንግሥት (በወቅቱ ይገዛ የነበረውን የአጎትን ህዝብ ተከትሎ የተሰየመውን) የሚል ስም የያዘ ማራ ታካ ሐማኖት የተባለ የአጋቫ መሪ ተወግዶ ነበር. የአኩሱ ንጉስ (አማች) ወይም ቀዳሚ መሪ. በትክክል አዲሱ ሥርወ መንግሥት ሥልጣን ላይ መውጣቱ አይታወቅም, ልክ በሥርወ መንግሥት ውስጥ ያሉ የነገስታት ነገሥታት ብዛት. አዲሱ የዛግዌ ሥርወ መንግሥት በሮሃ (አዴፋ ተብሎም ይጠራል) ዋና ከተማዋን ያቋቁማል, በዚያም ተከታታይ የሞኖክቲክ አብያተ ክርስቲያናትን ይገነባሉ. እነዚህ መዋቅሮች በተለምዶ የንጉስ ገብረ መስቀል ላሊበላ የተሰየመ ሲሆን, የከተማዋ ነዋሪነት እንደ ላሊበላ ይታወቃል. እርግጥ ነው, አንዳንዶቹ ግን በፊትና በኋላ ተገንብተው ነበር. የዛግዊው ሕንፃ በሊሊበላ እና በለምማራ ክሬሽስ ቤተክርስቲያን ሊታይ እንደሚችል ሁሉ ቀደም ሲል የአኩማቲክ ወጎችን ቀጥሏል. በአኩሱ ዘመን ለመጀመሪያ ጊዜ የታየና በሰሎሞን ሥርወ-መንግሥት ሥር የተንጠለጠሉ የድንጋይ አብያተ ክርስትያናት ሕንፃዎች በዛግዊ ስር የተፋሰሱ ነበሩ. የዛግዌ ሥርወ መንግሥት ከአክሱም ወይም ከሰሎሞን ሥርወ-መንግሥት ይልቅ አነስተኛ ቦታን በቁጥጥሩ ስር ይዞታል. ዘላማው በተንሰራፋበት የከተማ ባሕል ላይ በአብዛኛው ሰላማዊ ሁኔታ የተንፀባረቀ ይመስላል. ዴቪድ ቡዝቶን, ዛጋው በተወሰነ ደረጃ የተረጋጋ እና የቴክኒካዊ እድገትን በአቢሲኒያ ታሪክ ውስጥ እምብዛም አያሳዩም ብለዋል. ቤተክርስቲያንና መንግሥት በጣም በቅርብ የተሳሰሩ ስለሆኑ, ከአክሱም ወይም ከሰለሞዶች የበለጠ ቲኦክራሲያዊ ማህበረሰብ ይኖራቸው ይሆናል, ሦስቱ ዘፋኝ ነገሥታት እንደ ቅዱሳን ይገለገሉና አንድ የተሾመ ካህን ሊሆን ይችላል. </string>
    <string name="victor">የዩናይትድ ኪንግደም ንግስት ቪክቶሪያ በ 1867 ለላኪው ቴዎድሮስ 2 በላከቻቸዉ ደብዳቤ ላይ መልስ ሳያገኝ ሲቀር, እንደ እስራት እና እስር ቤት ቆስቋላ እና ቆጥሯቸዋል. ከ 12 ዓመት በላይ የ 12,000 የጦር ሃይል በአራም ሮበርት ናፒር አመራር ስር የተያዙትን ታራሚዎች ለማዳን ከቦምቤይ ወደ ኢትዮጵያ ተላከ. ኢትዮጵያውያኑ ድል የተደረጓቸው ሲሆን, እንግሊዛኞቹም ሚያዝያ 13, 1868 መግደላዊት (አሁን በአምባ ማሪያም እየተባለ የሚጠራው) መግደልን አፈራረቡ. ንጉሱ ከተማው እንደወደቀ ሲሰማ ሽጉጥ ወደ አፉ በመተኮስ እራሱን ገደለ. ሰር ሮበርት ኒሊጅ ያደገው ወደ ትግራይ ሲሆን የመግዳላ የኒው ናፖሊ ማዕረግ መጠሪያ ነው. ጣሊያኖች አሁን በቦታው ላይ መጡ. በደቡባዊው ደቡባዊ መግቢያ ደሴት አቅራቢያ በ 1870 እና በ 1880 ተጨማሪ መሬት ካገኘ በኋላ በ 1882 የጣሊያን መንግስት በ 1882 ተገዛው በጣሊያን ኩባንያ ተገኝቶ ነበር. በዚህ ዓመት ፔትሮ አንቶኒሊ የሸዋ ሳህል ማሪያም እና የኦውሱ ሱልጣን በቃላቶቹ አማካኝነት ለቅፊቱ ያላቸውን ተስፋ ለማሻሻል ወደ ሼዋ ተላከ. በሚያዝያ ወር 1888 ከ 20 ሺህ በላይ ወንዶች ጣልያ ወታደሮች ከኢትዮጵያ ሠራዊት ጋር ተገናኙ. ነገር ግን ድርድሮች ጦርነትን ተካሂደዋል. በዚህም ምክንያት ሁለቱም ኃይሎች ጡረታ እንዲወጡ ጣልያኖች በኤርትራ ውስጥ ወደ 5,000 ገደማ ወታደሮችን ብቻ ተክተዋል. የኢጣሊያ ቅኝ ግዛት. እስከዚያው ድረስ ግን ንጉሠ ነገሥት ዮሀንስ አራተኛ በአዳ በላሊ የግብጽ ሱዳን መምህርነት ተካፍለው ነበር. እ.ኤ.አ. በ 1887 በጋባባትም ታላቅ ጦርነት ተካሂዶ ነበር, በዚምባብይ ውስጥ በዜኪ ታምል ስር ተደፍቷቸዋል. ይሁን እንጂ አንድ ያልታጠፈው የምላሹ ንጉስ ገድሎ ኢትዮጵያውያን ለመልቀቅ ወሰኑ. ንጉሡ በሌሊት ሞቶ ሰውነቱ በጠላት እጅ ውስጥ ገባ. (መጋቢት 9, 1889). የዮሀንስ ዜና በሸዋ ሳህል ማሪያም ሲደርስ የኢትዮጵያን ንጉሠ ነገሥት ዳግማዊ አጼ ምኒልክን አውጇል, የቤጅገር, ጎጃም, የጅጅኦ ኦሮሞ እና ትግራይ የተላለፈውን ጥያቄ ተቀብለዋል</string>
    <string name="itili_occupation_descrption">
የንጉሠ ነገሥቱ ኃይለሥልጣን በ 1935 ኢትዮጵያውያን ኢትዮጵያውያን ኢትዮጵያውያን ሲይዙ እና ሲይዙት. በጣልያን ወታደር በንጉሱ አምባገነኑ ቤኒቶ ሙሶሊኒ በጥቅምት 2, 1935 በወራሪው የኢትዮጵያ ግዛት ላይ ወረራ አካሂደዋል. ግንቦት 5 ቀን አዲስ አበባን ይይዙ ነበር. አ Em ኃይለ ሥላሴ ጣሊያንን ለመቋቋም ለህገ መንግስታት ማህበር ይማፅኑ ነበር. ይሁን እንጂ ግንቦት 9 ቀን 1936 አገሪቷ በመደበኛነት ተይዛለች. ንጉሱም በግዞት ተወሰደ. ጦርነቱ በጭካኔ የተሞላ ነበር. ኢትዮጵያውያን ዱም ዳም በጥይት (በ 1849 በሄግ ስምምነት, በተገለፀው IV, 3 የተከለከለ) እና ጣሊያኖች ነዳጅ ይጠቀማሉ (በጄኔቫ በ 1922 የጄኔቫ ፕሮቶኮል የተከለከለ) ብዙ ኢትዮጵያውያን በወረራ ላይ ይሞታሉ. ጥቁር ከ 275 ሺህ በላይ ኢትዮጵያውያን ተዋጊዎች ከ 1,537 ጣሊያውያን ጋር ሲነጻጸሩ የተገደሉ ሲሆን የጣሊያን ባለሥልጣናት ግን 16,000 ኢትዮጵያውያን እና 2,700 ኢጣሊያያን (የጣሊያን ቅኝ ገዢዎችን ጨምሮ) በጦርነት ሞቱ. ጣሊያን በ 1936 ለኢትዮጵያ የማጎበኞች ማኅበር እውቅና እንዲሰጥ ጠየቀ. ከሶቪየት ህብረት በስተቀር ሁሉም አባል አገሮች (ብሪታንያ እና ፈረንሣይን ጨምሮ) ለመደገፍ ድምጽ አቀረቡ. የኢጣሊያ ንጉስ (ቪክቶር ኢማንዌል III) ንጉሠ ነገሥቱን ኢትዮጵያ እና ጣሊያኖች ከኢጣሊያ, ከኤርትራ እና ከኢጣሊያ ሶማሊያ ጋር የጣልያን ኢጣሊያ (ኢጣሊያ የምስራቅ አፍሪካን) ፈጠረ. እ.ኤ.አ. በ 1937 ሙሶሊኒ ኢትዮጵያን ድል ከተቀዳጀበት በኋላ አዱዋ የበቀል ቅጣት እና በኢትዮጵያ የባርነት ስርዓትን አስወገደ. ባርነትን ለማጥፋት የተሰጠው ትዕዛዝ በኢትዮጵያ በአካባቢው አስተዳደሮች ማለትም በቶ ቦኖ በትግሬ ወይም በቶመሊኒ በአጋሮ ውስጥ ተፈጽሟል. ጣሊያኖች በሀገሪቱ ውስጥ በመሠረተ ልማቶች ላይ ከፍተኛ ትኩረት ሰጥተው በመንቀሳቀስ የሽግግር እርምጃዎች አስፈላጊ ነበሩ. በአዲስ አበባ እና በማሳው, አዲስ አበባ - ሞቃዲሾ እና በአዲስ አበባ-አሰብ አገዛዝ መካከል የንጉሠ ነገስታት መንገድ ፈጠሩ. 900 ኪ.ሜ የባቡር ሀዲዶች እንደገና ተገንብተዋል (እንደ አዲስ አበባ እና አሲባ) እና ግድቦች እና የሃይድሮኤሌክትሪክ ፋብሪካዎች ተገንብተዋል, እና ብዙ የህዝብ እና የግል ኩባንያዎች ባልተስፋፋው አገር ውስጥ ተቋቁመዋል. ከነዚህም ውስጥ ዋናዎቹም: - ካምፓኒ በአንዱ ኢትዮጵያዊ (ኮንስተር ኢንዱስትሪ); የሲሚንቶ ኤዲት (የሲሚንቶ ኢንዱስትሪ); ኮምፓኒያ ኤፒሲ ማይራሪ (የማዕድን ኢንዱስትሪ); ኢትዮጲያ (የኤሌክትሪክ ኢንዱስትሪ); የሲጋራና ኤፕላስፒ ዲፕሬሲስ (የጦር መሳሪያ ኢንዱስትሪ); ትራሶስፒ አውቶሞቢሊጂስ (ሲራካ) (ሜካኒክ ትራንስፖርት ኢንዱስትሪ). ከእነዚህ ማሻሻያዎች ውስጥ አብዛኛዎቹ ወደ ግማሽ ሚሊየን ጣሊያኖች የኢትዮጵያ ፕላኔታችንን በቅኝ ግዛት ለመያዝ ተወስደው ነበር. በጥቅምት 1939 ኢጣሊያውያን ቅኝ ገዢዎች 35,441 አስመዝግበዋል. ከእነዚህም ውስጥ 30,232 ወንድ (85.3%) እና 5,209 ሴት (14.7%), አብዛኛዎቹ በከተማ ይኖሩ ነበር. ከ 3 ሺህ 200 የጣሊያን ገበሬዎች ቅኝ ግዛት ወዳሉ የእርሻ ቅኝ ግዛት ቅኝ ግዛት ቅኝ ግዛቶችን ለመውሰድ ተንቀሳቅሰዋል.</string>
    <string name="world_war_desccrption">በፀደይ 1941 ጣሊያን በእንግሊዝና በእሽድ ኃይሎች (የኢትዮጵያ ጦርም ጨምሮ) ተሸነፈ. ግንቦት 5, 1941 ንጉሠ ነገሥት ቀዳማዊ ኃይለሥላሴ ወደ አዲስ አበባ ገብተው ወደ ዙፋን ተመለሱ. ጣሊያውያን እ.ኤ.አ. በ 1941 ዓ.ም በጎንደር ውስጥ የመጨረሻውን መድረክ ከጫኑ በኋላ በ 1943 እስከ 1943 ድረስ የተካሄዱት የደፈጣ ውጊያ አካሂደዋል. ጣሊያን ድል ከተነሳ በኋላ ኢትዮጵያ የቀድሞ ኢጣልያን ኤርትራን አስቀራለች.ይህ ኢትዮ-ኢትዮጲያ የተደረገውን ስምምነት የጦር አውራጃ የያዘውን አዲስ ስምምነት እ.ኤ.አ. በ 1942 ተተካ. አንድ የአውሮፓ ሠራዊት በአንድ የእንግሊዝ ወታደራዊ ተልእኮ እንዲሰለጥን የሚረዳ አዲስ የእንግሊዝ ሠራዊት ለመቋቋም ለዩናይትድንግሊዚያው ድጋፍ ተደረገ. የብሪታንያ ባለሥልጣናት ለአብዛኞቹ ሚኒስቴር መ / ቤቶች እና ለአንዳንድ የክልል ገዢዎች አማካሪዎችን ከማቅረቡ በተጨማሪ. የብሪታኒያ እርዳቱ በአውራጃው ውስጥ ተወካዮቹን እንደ ተክላው ባሕላዊ አስተዳዳሪዎች ለመተካት የንጉሠ ነገሥቱን ጥረት አጠናክሯል. ይሁን እንጂ የንጉሠ ነገሥቱን የበላይነት ለማዳከም የሚገፋው ለውጥ ሲካሄድ ይህ ዕቅድ ተቀባይነት አላገኘም.

የስምምነቱ ደንቦች ኢትዮጵያን እንደ ሉዓላዊ መንግስት አቋም አረጋግጠዋል. ይሁን እንጂ ኦጋዴንና የተወሰኑ ስትራቴጂካዊ አካባቢዎች እንደ የፈረንሳይ ሶማሌላንድ ድንበር, የአዲስ አበባ-ጂቡቲ የባቡር ሐዲድ እና ሃው ("የተከለሉ አካባቢዎች" በሚል መጠሪያዎች) በጊዜያዊነት በብሪቲሽ አስተዳደር ስር ነበሩ. ሌሎች ድንጋጌዎች ተጨማሪ የእንግሊዝ አማካሪዎች ቢጠይቁ የምደባ ቅጣትን ያካትታሉ. በዚሁ ጊዜ በተመሳሳይ ጊዜ የዩናይትድ ስቴትስ የኢኮኖሚ ሚሲዮን መምጣት በመድረሻ ላይ ለሽምግልና መሰረትን በመፍጠር በሀገሪቱ የአምስት አመት ላይ ከፍተኛ ተጽዕኖ አሳድሯል.

ቀደም ብሎ በብሪታንያ የሰለጠነ ብሄራዊ የፖሊስ አስተዳደር እና የፖሊስ ሠራዊት ቀስ በቀስ በካውንቲያ ግዛቶች ውስጥ ያገለገሉትን ፖሊስ ቀስ በቀስ ተወስዷል. የእነዚህ ለውጦች ተቃውሞ በአጠቃላይ ጥቃቅን ነበር, በ 1943 በቲጋር ካመፅ በስተቀር, ለሸዋ ተቃውሞ የሚነሳ ጠንካራ ጎን እና በሶማሊ ውስጥ በአብዛኛው በኦጋዴን የሚኖሩ. ከዩደን ያመጣው የብሪታንያ አውሮፕላን የትግራይ አመፅን ለማጥቃት አስችሏል, እናም ሁለት የኢትዮጵያ ጦር ወታደሮች ኦጋዴንን ህዝብን መቃወም ጀመሩ. የ 1942 የአንግሎ-አጭር ስምምነ ትን የእንግሊዝ ወታደሮች የሶማሊያ አምባገነኖችን ለማባረር እና ክልልን ለማራመድ አስችሏቸዋል.

የአጼ ኃይለስላሴ ቅኝ ግዛት በ 1941 ወደ ዙፋኑ ከተመለሰ በኋላ እንግሊዛውያን የገንዘብንና የውጭ ምንዛሪን እንዲሁም ከውጭ ወደ ሀገር ውስጥ ወደ ሀገር ውስጥ የሚገቡ እና ወደውጪ የሚመጡ ሀገሮችን መቆጣጠር ጀመሩ. በተጨማሪም ብሪታኒያ ኢትዮጵያን በብሔራዊ የቢሮክራሲያዊ ስርዓት መልሶ ማቋቋም እንድትችል አግዘዋል. እነዚህ ለውጦች እንዲሁም በእስራቱ ጊዜ ጣሊያኖች ያደረጓቸው ፈጠራዎች ብዙ ኢትዮጵያውያኖች ቢያንስ በአገሪቱ የህዝብ ዘርፎች ማለትም ሀገሪቷ እራሷን እንደ ገለልተኛ አካል መኖሯን መቀጠል እንደሚያስፈልጋት ያመጣል.

በተጨማሪም ንጉሠ ነገሥቱ ክልላዊ ጥያቄዎችን ፈጥሯል; ነገር ግን እነዚህ እንግሊዞች ከብሪታንያ ትንሽ ደጎች ነበሩ. ኢትዮጵያውያኑ ከዘርፉ, ከባህል እና ከኢኮኖሚው ልዩነት የተላበሱ የኤርትራ ግዛቶች ከኤርትራ ጋር ተጨባጭ የፖለቲካ ማንነት በመነጨ ስሜት ተገኝተዋል. እንደዚሁም ጣልያን ሶማሊን የ "ታላቁ ሶማሊያ" አባል ለመሆን በብሪታንያ ታቅዶ ነበር. በዚህም ምክንያት የንጉሱ አዙር ይህን ክልል መቃወም ተጣለ.  </string>
    <string name="Aklulu_lema">አኪ አክሊሉ ለማ(1997 ሞተ) ኢትዮጵያዊ ሐኪም ነበር. እ.ኤ.አ. በ 1989 ከሊሴ ወልደ-ዮሃንስ ጋር በመተባበር ለታዳጊዎች በሽታ መከላከያ ዘዴዎችን እንዴት መከላከል እንደሚቻል ለሥራቸውና ለታወቃቸው ዳሰሳዎች ትክክለኛውን የተሻሻለ የዲፕሎማ ሽልማት አግኝቷል. ቢላርዛያ ወይም ስኪስሶማይይስ በ 74 የአፍሪካ, የእስያና የላቲን አሜሪካ አገሮች ከ 200 ሚልዮን በላይ ህዝቦችን ያጠቃልላል. ለሜልሃዚዎች በአሁኑ ጊዜ የሚደረጉ የሕክምና ዓይነቶች እና የበሽታ ተላላፊ ተህዋስያንን ለመግደል ሞለሳልካይድ (Molluscicides) ለማሟላት ለሚፈልጉት ማህበረሰቦች በጣም ውድ ናቸው. እ.ኤ.አ. በ 1964 ወጣት ኢትዮጵያዊ ዶክተር አታልሉ ለማ የአፍሪካ ፍራፍሬዎች ለብዙ መቶ ዘመናት አፍሪካውያን ለሳምንታት እንደ ሳሙና ሲጠቀሙበት እንደ አንድ የዱና እጽዋት ቡና, የሱቦር ወይም ሶፕባው ፍሬዎች ተገኝተዋል. ይህን ግኝት ለመከታተል በ 1966 ላማ በ በአዲስ አበባ ዩኒቨርሲቲ የዶላፒዮሎጂ ተቋም ያቋቋመ ሲሆን ለሚቀጥሉት 10 አመታት በቡድን ላይ ምርምር እና ምርምር ለማድረግ ቡድንን አመራ. በ 1974 በሊነዝ ወልደስ-ዮሃንስ ይህን ስራ ተቀላቀለ. ይህ ግኝት በሶስተኛ ዓለም ውስጥ ሁለተኛ ደረጃ ከፍተኛ ወረርሽኝ (ከወባ በሽታ በኋላ) ተላላፊነትን ለማጥፋት በአካባቢያቸው ቁጥጥር ስር ያለ ርካሽ ዘዴን የሚያመለክት ይመስላል. እና ላማ መጀመሪያ ላይ የተደረጉ ምርምሮች ይህን አቅም አረጋግጠዋል. ነገር ግን ይህ የዝግመተ ለውጥ ምርምር ለሚያስፈልጋቸው ሰዎች እንዲገኝ ማድረግ እጅግ በጣም አዝጋሚ ሆኖ በዓለም አቀፍ የሕክምና ማህበረሰብ መካከል ያለውን የአመለካከትና ስህተትን የሚያጋልጡ ምክንያቶች በጣም አዝጋሚ ናቸው. ይሁን እንጂ ባለፉት ጥቂት ዓመታት ውስጥ ላማ እና ወልደስ-ዮሃንስስ እስከመጨረሻው እና የፕላስቲክ እና የምዕራቡ ዓለም ዋነኛ የሳይንስ ባለሙያዎች እና ልገሳዎች አስፈላጊውን ላቦራቶሪ እና የመስክ ሙከራዎች በር ከፍተዋል. ከአምስት የአፍሪካ ሀገራት ጋር በማገናኘት እና የውኃ ማቀነባበሪያ ኔትዎርክም ተቋቁሟል, እናም ተክሎች እያደጉ እና ለሻስቲሶምያሜይስ የሙከራ ቁጥጥር ስራ ላይ ይውላሉ. በ 1997 ከመሞታቸው በፊት ላማ እና ባልደረቦቹ, ዎዲድ ፋውንዴሽን ከዋነኛው ስራ ጋር ተያያዥነት ባለው ስራ ጃንጥላ በመሆን ያገለግላሉ. </string>
    <string name="astar_aweke">
አሜስ በ 13 ዓመቷ ሙዚቀኛ ለመሆን ቆርጣ ተነሳችና አዲስ አበባ ውስጥ በሚገኝ ሃገር ፋቲር ቲያትር ውስጥ ሥራዋን ጀመረች.

በአሥራዎቹ ዕድሜ መገባደጃ ላይ ከጀመረች በኋላ በዋና ከተማዋ ክለቦች እና ሆቴሎች ውስጥ እንደ ሬስቶን ባንድ ከመሆኑ በፊት እንደ ካቲን ባንድ, ሆቴል አፍሪካ ባንድ, ሸቤል ባንድ እና አይቤክስ ባንድ ባሉ ዘፈኖች ያከናውን ነበር.

አስቴር የተለያዩ ዘይቤዎች ተካተዋል.እንዲሁም ሌሎች እንደ ኢትዮጵያዊ ዘፋኞች ተፅእኖ አሳድሯል.

የሙዚቃ ሥራን መጀመር, አምስት ታት እና ሁለት የሙዚቃ ዜማዎችን ገንዘብ ለግስለት እና ለፖስታ ያደረገችውን ​​የሙዚቃ አሠልጣኝ አሊ ታንጎን ተበረታታች. በ 1981 እ.ኤ.አ. አስቴር ኢትዮጵያን ግራ መጋባት የጣለችው የአጼ ኃይለስላሴ ሞት ከተገደለ በኋላ ወደ ዩናይትድ ስቴትስ ተዛውሮ ነበር. በካሊፎርኒያ የባህር ወሽመጥ አካባቢ በጊዜያዊነት ለመቋቋም በ 2 ዓመት ጊዜ ውስጥ ከፍተኛ ትምህርት ለመከታተል ዕቅድ በማውጣቷ በሀገሪቱ ካሉት ትላልቅ የኢትዮጵያውያን ማህበራት መካከል ዋነኛው ነው. እዚያም በኢትዮጵያውያን ማህበረሰብ ውስጥ በሆቴሎችና በክለቦች ውስጥ እየሰራች ትታወቃለች.

አስቴር በኢትዮጵያ ውስጥም ታዋቂ ሆኗል. እ.ኤ.አ. በ 1997 ዓ.ም ከ 50 ሺህ ለሚበልጡ ሰዎች በአዲስ አበባ ውስጥ አከናወነች. እ.ኤ.አ. በ 2003 አስቴር በኢትዮጵያ ለሚኖሩ የእርዳታ እና የትምህርት ተቋማት ገንዘብ ለማሰባሰብ ሁለት ተከታታይ ኮንሰርት ተከታታይ ሠርቷል. የመጀመሪያው የሙዚቃ ዝግጅት በአዲስ አበባ ስታዲየም ውስጥ በኢድ አል-ፊጥር ቀን 40,000 ተሰብሳቢዎች ተገኝተዋል. ሁለተኛው ትርዒት ​​በሸራተን ሆቴል የአንድ ጋቢ እራት ነበር. [2] በቅርብ ጊዜ ግንቦት 9 ቀን 2009 Aster በ A ርት ህብረት በ A ንድነት ዩኒቲ በሚኒየም መድረክ ከሌሎች የ I ትዮጵያ የሥነ-ጥበብ አርቲስቶች ጋር በተካሄደው የ A ርት ህብረት በ 10,000 ተመልካቾች ፊት ነበር.</string>
    <string name="hadis_alemayehu">
የተወለደው ደብረ ማርቆስ ከተማ ኦን ኦርደር ኪዳኔ ሚኤይች ክፍል, የኦርቶዶክስ ቄስ ልጅ, አባ ዓለማየሁ ሰለሞን እና የእናቱ አትሮ አለሙ ናቸው. ከልጅነቱ ጀምሮ አደገ. በወጣትነቱ በኢትዮጵያ ኦርቶዶክስ ቤተክርስቲያን ስርዓት ውስጥ ትምህርቱን መጀመር የጀመረው በደብረ ኢላሲ, ደብረ ሰበርግ እና ዲማ ጎጂጋስ ገዳማቶች ውስጥ ሲሆን በመጨረሻም በኪን (የኪነ-ኦርቶዶክስ ቤተ-ክርስቲያን) ትምህርት ተመርቀዋል. በኋላ ላይ ወደ አዲስ አበባ ተዛወረ. የስዊድን ሚስዮናውያን ትምህርት ቤትን ጨምሮ (1925-27) እና በኋላም ታፍሪያ ኮኮን / School of Tafari Makonnen School (ሂዩአይዲ 12 ታህሳስ 2003) ተካቷል. በዚህ ወቅት የእርሱን የመጀመሪያውን ጨዋታ ያዘጋጀው YeHabeshan yewedehuala Gabcha (የአበሻው ትስስር እና ኋላ ቀርነት) ሲሆን እሱም አስደናቂ የጎለበተ አጻጻፍ ስልት ነው. በ 1930 ዎቹ መጀመሪያ ሃዲስ ወደ ጎጃም ተመለሰ እና በደብረ ማርቆስ ውስጥ ወደመማር ቦታ ከመዘዋወሩ በፊት የጉምሩክ አስተላላፊ እና የትምህርት ቤት መምህር ነበሩ. ሃዊስ ዓለማየሁ በጣሊያን የኢትዮጵያ ጦርነት ለቅኝ አገዛዝ (ከ1935 እስከ 366) በተካሄደበት ጊዜ በምዕራባዊ ሜዲትራኒያን ወደ ፔኖዞ ደሴት ከዚያም ወደ ሰርዲኒያ አቅራቢያ ተወሰደ.

ሃዲስ በመጨረሻም ወደ ኢትዮጵያ ተመልሷል (1943). በፕሬስ እና ፕሮፖጋንዳ ዲፓርትመንት እና የውጭ ጉዳይ ሚኒስቴር መስሪያ ቤት ውስጥ ከአጭር ጊዜ በኋላ በኢስሊም ውስጥ የኢትዮጵያውያን ቆንሲል (1945-46) በመሆን አገልግሏል. እዚያም ለሁለት ዓመታት ያህል ቆይቷል. እዚያም የኖረውን የኪቤቤ-ተስፋዬ ቤይን ያገባ ሲሆን ከኢየሩሳሌምም ጋር በተዋጉ ጊዜ: ከዚያም ሃዲስ በአትላንቲክ ሲቲ, ኒው ጀርሲ (1946) በዓለም አቀፍ ኮሚቴ ስብሰባ ላይ ተወካይ ሆኖ አገልግሏል. በመቀጠልም በዋሽንግተን, ዲሲ እና በተባበሩት መንግሥታት (1946-50) ውስጥ ለሚገኘው የኢትዮጵያውያን ተልዕኮ አወጣ. ቀጣዩ ምደባ በኢትዮጵያ የውጭ ጉዳይ ሚኒስትር ነበር, በመጀመሪያ ጠቅላይ ዲሬክተር እና ቀጥሎም ምክትል ሚኒስትር ነበር. ከ 1956 እስከ 1960 ድረስ ለኤንኤን የኢትዮጵያ ወኪል ሆኖ አገልግሏል. ከሄደ በኋላ ሃዲስ ለጥቂት ጊዜ በዩኒቨርሲቲ ትምህርት ሚኒስትር አገልግሏል. እ.ኤ.አ. 1960 ወደ ብሪታኒያ እና ኔዘርላንድስ አምባሳደር ሆነው ተቀይረዋል (1960-65).

ወደ ኢትዮጵያ ከተመለሰ በኋላ, በጥሩ ጤንነት ላይ ያልነበረው ሃድስ ወደ መንግስት አገልግሎት ለመግባት መርጦ ነበር. ከ 1965-66 (እ.አ.አ.) የእቅዴና ሌምዴ ሚኒስትር ሇመሆን ተስማምቷሌ እናም እ.ኤ.አ. ከ 1968 እስከ 74 ዓ.ም. በደርግ ወቅት በመጀመሪያዎቹ ሁሇት አመታት (የጃፓን ሌማታዊ መሌካም አቀንቃኝ ወታዯራዊ አገሌግልት በመውሰዴ), የተፇረሰውን ፓርቲ ሇመተካት የተፇጠረ የአማካሪው አካሌ ሆኖ ተሾመ. ይሁን እንጂ የደርግ አገዛዝ ጠቅላይ ሚኒስትር ለመሆን ፈቃደኛ አለመሆኑን በመቃወም ከየትኛውም የመንግስት ሚናዎች ውስጥ እራሱን ማስወገድ አልቻለም. በእንዲህ ዓይነቱ ወቅት ፊኩር እስክ Mekም የተባለ በፌዴራል ኢትዮጵያ ውስጥ ስለ ፍቅር ስለ ፈጣሪው ሲጽፍ ወደ ጽሑፉ ተመለሰ. ይህ ብቻ አይደለም, ወ / ሮ ዘገሌው ዳኛ (የወንጀለኛው ዳኛ) እና ጆሊሜዛትን (በህልሞች ብቻ በመጥቀስ) እና ሌሎችም ጽፈዋል. በመጨረሻም ተሸለመ</string>

    <string name="chenge_languge">ቋንቋ ቀይር</string>
    <string name="more_info">ተጨማሪ</string>
    <string name="amharic">አማርኛ</string>
    <string name="English">እንግሊዝኛ</string>
    <string name="Chose_languge">ቋንቋ ምረጥ</string>
    <string name="Setting">ቅንብር</string>
    <string name="your_languge">የእርስዎ ቋንቋe</string>
    <string name="view">ይመልከቱ</string>
    <string name="textview">የጽሑፍ እይታዎች</string>
    <string name="prehistory">ቅድመ ታሪክ</string>
    <string name="anitentethiopiahistory">የጥንት የኢትዮጵያ ታሪክ</string>
    <string name="ethiomiddlhistory">የኢትዮጵያ ታሪክ መካከለኛ ዕድሜ</string>
    <string name="modernethiopiahistory">ዘመናዊ የኢትዮጵያ ታሪክ</string>
    <string name="ethioencarta">ኢትዮ ኢንካታ</string>
    <string name="search">ፈልግ</string>
    <string name="ethiopian_jok">የኢትዮጵያን ቀልዶች</string>
    <string name="ethio_music_hist">የኢትዮጵያ የሙዚቃ ታሪክ</string>
    <string name="ethio_musicalinst">የሙዚቃ መሳሪያ</string>
    <string name="Sportsl">ስፖርት/sports</string>
    <string name="natural_hirtage">ተፈጥሯዊ ቅርሶች</string>
    <string name="religusheritage">ሃይማኖታዊ ቅርሶችን</string>
    <string name="unisco_hirtage">በዩኔስኮ የተመዘገበ ቅርስ</string>
    <string name="zagwe_dynasty">የዛግዊ ሥርወ-መንግስት</string>
    <string name="early_solomonic_pariod">ቀደምት የሰሎሞን ዘመን 1270–1529</string>
    <string name="oromo_mov">የኦሮሞ እንቅስቃሴዎች</string>
    <string name="gondrian_pariod">የጎንደር ክፍለ ዘመን</string>
    <string name="etymolist">የመጀመሪያ ታሪክ</string>
    <string name="damtlist">ዳማት ሥርወ-መንግስት</string>
    <string name="axumlist">የአክሱም ሥርወ-መንግስት</string>
    <string name="erliygonderlist">ቀደምት የጎንደር ዘመን ከ1632–1769 </string>
    <string name="assasultalist">ኦሳ ሱልጣኔት</string>
    <string name="zemenemesafnt4">ዘመነ መሳፍነት</string>
    <string name="afterzemenemesafnt">ኢትዮጵያ ከ1855-1936</string>
    <string name="italocapation">የጣሊያን ወረራ 1936-1941</string>
    <string name="worldwar2">ኢትዮጵያ ውስጥ በሁለተኛው የዓለም ጦርነት</string>
    <string name="postworldwar2">ከሁለተኛ  የአለም ጦርነት በኋላ ከ1941–1974</string>
    <string name="comminstli">የኮሚኒስት ዘመን ከ1974-1991</string>
    <string name="today">ፌዴራላዊ ዲሞክራቲክ ሪፐብሊክ ከ1991-በአሁኑ</string>
    <string name="famuspople">ታዋቂ ሰዎች</string>
    <string name="cultursli">ባህሎች</string>
    <string name="govlaws">መንግሥታት እና ህጎች</string>
    <string name="agri">ግብርና</string>
    <string name="abebelist">አበበ ቢቂላ</string>
    <string name="afewrklis">አፈወርቅ ተክሌ</string>
    <string name="aklilulist">አክሊሉ ላማ</string>
    <string name="astarlist">አስቴር አወቀ </string>
    <string name="haddislist">ሃዲስ አለማየሁ</string>
    <string name="hailegbsllist">ሀይሌ ገብረስሴ</string>
    <string name="hailagrmalist">ሀይሌ ገሪማ</string>
    <string name="closinglist">የአለባበስ ስታይል</string>
    <string name="cuisinelist">ምግብ</string>
    <string name="langugelist">ቋንቋ</string>
    <string name="religinlist">ሃይማኖት </string>
    <string name="holidayslist">በዓላት</string>
    <string name="midialist">ማህደረ መረጃ</string>
    <string name="go_to_home">ወደ መነሻ</string>
    <string name="lp">የቋንቋ ገጽ</string>
    <string name="zagedyn">የዛግዊ ሥርወ-መንግስት</string>
    <string name="forineraff">የውጭ ጉዳይ</string>
    <string name="helpmen">this is amharic user home menu then to use encarta aplication click the menu and get information</string>
    <string name="settingsserch">Settings</string>
    <string name="sttechno">Technology</string>
    <string name="setredu">Education</string>
    <string name="setenv">Environments</string>
    <string name="setbea">beautiful_natures</string>
    <string name="helpchengelanguge">to change the languge fist click the menu or three dots and then change languge and select the languge</string>




</resources>